<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="presuda">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/vspg/2009-09-25/Ks-22-2009/main"/>
          <FRBRuri value="/me/vspg/2009-09-25/Ks-22-2009"/>
          <FRBRdate date="2009-09-25" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/vspg/2009-09-25/Ks-22-2009/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/vspg/2009-09-25/Ks-22-2009/srp@"/>
          <FRBRdate date="2009-09-25" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/vspg/2009-09-25/Ks-22-2009/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/vspg/2009-09-25/Ks-22-2009/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2009-09-25" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VisiSudUPodgorici" showAs="Viši sud u Podgorici"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/ValentinaPavlicic" showAs="Valentina Pavličić"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/DraganRamovic" showAs="Dragan Ramović"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/JovanDulovic" showAs="Jovan Dulović"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Viši sud u Podgorici – Specijalizovano odjeljenje za organizovani kriminal, korupciju, terorizam i ratne zločine</courtType>
      <docketNumber>Ks.br. 22/09</docketNumber>
      <neutralCitation>Ks.br. 22/09</neutralCitation>
      <docDate date="2009-09-25">25.09.2009. godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednik vijeća">Valentina Pavličić</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="član vijeća">Dragan Ramović</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="član vijeća">Jovan Dulović</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>VIŠI SUD U PODGORICI, kao sud prvog stepena u Specijalizovanom odjeljenju za organizovani kriminal, korupciju, terorizam i ratne zločine, u vijeću sastavljenom od sudije Valentine Pavličić kao predsjednika vijeća, Dragana Ramovića i Jovana Dulovića kao članova vijeća, uz učešće Sanje Radosavović, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv optuženog B. I., kojeg po izboru brani Ljiljana Pavićević advokat iz Podgorice, zbog krivičnog djela – zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 4 u vezi stava 1 i 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, rješavajući po optužnici Osnovnog Državnog tužioca Kt.br. 640/01 od 10.11.2006. godine, koju je na glavnom pretresu zastupao Dražen Burić, zamjenik Specijalnog tužioca u Podgorici, nakon održanog usmenog, glavnog i javnog pretresa dana 25.09.2009. godine, u prisustvu zastupnika optužbe Burić Dražena zamjenika Specijalnog tužioca, branioca advokata Ljiljane Pavićević i u odsustvu optuženog Balkan Ibrahima, nakon tajnog vijećanja i glasanja donio je i javno u prisustvu stranaka istog dana objavio</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Prema okrivljenom: B. I., rodjen u R., sa prebivalištem u T., musliman, privatnik, oženjen, otac četvoro djece, vojsku služio, srednjeg imovnog stanja.</p>
        <p>Kojom je predstavljeno da je: u septembru 2000. godine, kao službeno lice – direktor D.O.O "B. D." iz Podgorice, iskorišćavanjem svog službenog položaja pribavio sebi korist na način je organizujući šoping ture za Tursku, dana 02.09.2000. godine na putu Peć-Kula-Rožaje na ulazu u Republiku Crnu Goru transportovao robu – raznu vrstu garderobe, galanterije kao i tehničke aparate iz Turske teretnim vozilom marke "Mercedes" tip 1217 reg.br. BA..... vlasništvo O.D. "N. F.", koja roba nije imala Zakonom propisanu dokumentaciju, niti je prijavljena nadležnim carinskim i poreskim organima, pa je tak izbjegavajući plaćanje carina i poreza pribavio sebi protivpravnu imovinsku korist a Budžetu RCG nanio štetu u iznosu od 52.151,00 €, – čime bi izvršio krivično djelo – zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 4 u vezi stava 1 i 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Optužnicom Osnovnog Državnog tužioca Kt.br. 640/01 od 10.11.2006. godine, koju je na glavnom pretresu zastupao Dražen Burić zamjenik Specijalnog tužioca u Podgorici, optuženom B. I. stavljeno je na teret da je izvršio krivično djelo – zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 4 u vezi stava 1 i 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Po navedenoj optužnici sud je održao glavni i javni pretres u dane 14.09.2009. godine i 25.09.2009. godine u prisustvu zastupnika optužbe i branioca optuženog advokata Ljiljane Pavićević, a u odsustvu optuženog B. I., nakon čega je zastupnik optužbe u svojim završnim riječima odustao od daljeg krivičnog progona prema optuženom, jer nakon sprovedenog dokaznog postupka, nije dokazano da je optuženi počinio krivično djelo koje mu se stavlja na teret navedenom optužnicom, niti bilo koje drugo djelo koje se goni po službenoj dužnosti.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Na osnovu čl. 362 st. 1 tačka 1 Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore,</p>
        <p>OPTUŽBA SE ODBIJA.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Troškovi krivičnog postupka na osnovu čl. 203 st. 1 ZKP-a padaju na teret budžetskih sredstava suda.</p>
        <p>Imajući u vidu naprijed navedeno a shodno čl. 362 st. 1 tačka 1 Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore odlučeno je kao u izreci presude.</p>
        <p>Protiv ove presude dozvoljena je žalba Apelacionom sudu Crne Gore u roku od 15 dana od dana prijema pismenog otpravka presude, a preko ovog suda.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>