<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rjesenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-01-13/Kti-S.16-21/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-01-13/Kti-S.16-21"/>
          <FRBRdate date="2022-01-13" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-01-13/Kti-S.16-21/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-01-13/Kti-S.16-21/srp@"/>
          <FRBRdate date="2022-01-13" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-01-13/Kti-S.16-21/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-01-13/Kti-S.16-21/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-01-13" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="visiSudPodgorica" href="/ontology/organization/me/VisiSudUPodgorici" showAs="Viši sud u Podgorici"/>
        <TLCOrganization eId="sdt" href="/ontology/organization/me/SpecijalnoDrzavnoTuzilastvo" showAs="Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/HasnijaSimonovic" showAs="Hasnija Simonović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/VesnaVuckovic" showAs="dr Vesna Vučković"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/MirasRadovic" showAs="Miraš Radović"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/ontology/person/me/MarukaUjkic" showAs="Maruka Ujkić"/>
        <TLCPerson eId="defendantBL" href="/ontology/person/me/BL" showAs="B.L."/>
        <TLCPerson eId="defendantDD" href="/ontology/person/me/DD" showAs="D.D."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kti-S.br.16/21</docketNumber>
      <neutralCitation>Kti-S.br.16/21</neutralCitation>
      <docDate date="2022-01-13">13.01.2022.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednica vijeća">Hasnija Simonović</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="član vijeća">dr Vesna Vučković</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="član vijeća">Miraš Radović</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija <judge refersTo="#judge1">Hasnije Simonović</judge>, kao predsjednice vijeća, <judge refersTo="#judge2">dr Vesne Vučković</judge> i <judge refersTo="#judge3">Miraša Radovića</judge>, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta <judge refersTo="#recorder">Maruke Ujkić</judge>, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenih <party refersTo="#defendantBL" as="#defendant">B.L.</party> i <party refersTo="#defendantDD" as="#defendant">D.D.</party> zbog osnovane sumnje da su izvršili krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući o predlogu Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.16/21 od 12.01.2022.godine za produženje pritvora protiv okrivljenih, u sjednici vijeća održanoj dana 13.01.2022.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>R J E Š E NJ E</p>
        <p>Pritvor protiv okrivljenog <party refersTo="#defendantBL" as="#defendant">B.L.</party> koji mu je određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S br.45/21 od 15.10.2021 godine i okrivljenog <party refersTo="#defendantDD" as="#defendant">D.D.</party> koji mu je određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S br.45/21 od 13.10.2021.godine, koje je ostavljeno na snazi rješenjem Kri-S br.45/21 od 15.10.2021.godine, a prema kojim je produžavan rješenjima krivičnog vijeća Višeg suda u Podgorici Kvs.br.443/21 od 08.11.2021. godine i Kvs.br.499/21 od 09.12.2021. godine, produžava se još za tri mjeseca, tako da po ovom rješenju može najduže trajati i to: okrivljenom B.L. do 14.04.2022. godine do 10,00 časova, a okrivljenom D.D. do 14.04.2022. godine do 11,45 časova.</p>
      </decision>
      <background>
        <p>Naredbom o sprovođenju istrage Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.16/21 od 18.08.2021.godine određeno je sprovođenje istrage protiv okrivljenih S.Đ., E.T., Z.P., D.D., M.B., N.K., S.M., A.R. i D.B., zbog osnovane sumnje da su izvršili krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije i to okrivljeni S.Đ. i E.T. iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, a ostali okrivljeni iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>. Naredbom se stavlja na teret okrivljenima S.Đ. i E.T. osnovana sumnja i da su izvršili krivično djelo ubistvo putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_143">čl.143</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>. Takođe, naredbom se okrivljenom S.Đ. stavlja na teret osnovana sumnja i da je izvršio krivično djelo davanje mita putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_424">čl.424</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u sticaju sa krivičnim djelom protivzakoniti uticaj putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422">čl.422</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, dva krivična djela teško ubistvo putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_144">čl.144</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, kao i krivično djelo napad na službeno lice u vršenju službene dužnosti putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_376">čl.376 st.3</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u sticaju sa krivičnim djelom teška tjelesna povreda putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Nakon donošenja naredbe o sprovođenju istrage Kti-S br.16/21 od 18.08.2021.godine, donijeto je više naredbi o proširenju istrage prema više lica i zbog drugih krivičnih djela i to naredbe: Kti-S br.16/21 od 10.09.2021. godine, Kti-S br.16/21 od 16.09.2021.godine, Kti-S br.16/21 od 16.10.2021. godine, Kti-S br.16/21 od 18.11.2021. godine i Kti-S br.16/21 od 19.11.2021.godine.</p>
        <p>Naredbom o proširenju istrage Kti-S br.16/21 od 16.10.2021. godine okrivljenom D.D. je, uz krivično djelo opisano u naredbi o sprovođenju istrage, stavljeno na teret i krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, a okrivljenom B.L. krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Okrivljenom B.L. pritvor je određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S br.45/21 od 15.10.2021.godine, kojim je bio zasnovan po pritvorskim osnovima iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1, 2 i 3 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, dok je okrivljenom D.D. rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S br.45/21 od 13.10.2021.godine, koje je ostavljeno na snazi rješenjem Kri-S br.45/21 od 15.10.2021.godine, određen pritvor po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku</ref>.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore dostavilo je predlog da se pritvor protiv okrivljenih B.L. i D.D. produži još za tri mjeseca, i to okrivljenom B.L. po pritvorskim osnovima iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1, 2 i 3 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, a protiv okrivljenog D.D. po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku</ref>.</p>
        <p>U sjednici vijeća razmotreni su cjelokupni spisi predmeta i ocijenjeni navodi dostavljenog predloga, pa je vijeće našlo da je predlog osnovan.</p>
        <p>Iz spisa predmeta proizilazi osnovana sumnja da su okrivljeni izvršili krivična djela stavljena im na teret, na način, u vrijeme i na mjestu kako je to opisano naredbom o sprovođenju istrage Specijalnog državnog tužilaštva Kti-S.br.16/21 od 18.08.2021.godine i naredbom o proširenju istrage Kti-S br.16/21 od 16.09.2021.godine.</p>
        <p>Naime, okrivljenima B.L. i D.D. u istrazi stavlja se na teret da su postali pripadnici kriminalne organizacije za koju postoji osnovana sumnja da su je organizovali okrivljeni S.Đ. i E.T., zajedno sa još jednim neidentifikovanim licem, čiji cilj je bio vršenje neodređenog broja krivičnih djela ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_143">čl.143 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, teško ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_144">čl.144 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, napad na službeno lice u vršenju službene dužnosti iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_376">čl.376 st.3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, teška tjelesna povreda iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, davanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_424">čl.424 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, protivzakoniti uticaj iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422">čl.422 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i drugih krivičnih djela, odnosno da su izvršili krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>. Uz to, okrivljenima B.L. i D.D. stavlja se na teret i osnovana sumnja da su izvršili krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Osnovana sumnja da su okrivljeni izvršili pomenuta krivična djela utvrđuje se iz dokaza i podataka koji su prikupljeni u dosadašnjem toku trajanja istrage, a posebno iz presretnutih komunikacija između okrivljenih kao i okrivljenih i drugih za sada neidentifikovanih lica, te iz materijalnih dokaza koji se nalaze u spisima predmeta.</p>
        <p>Dokazi prikupljeni u dosadašnjem toku istrage, upućuju na zaključak o postojanju osnovane sumnje da su u toku 2020. godine i 2021. godine, na teritoriji Crne Gore, okrivljeni S.Đ. i E.T., zajedno sa još jednim za sada neidentifikovanim licem, stvorili kriminalnu organizaciju koja za cilj ima vršenje krivičnih djela za koja se po zakonu može izreći kazna zatvora u trajanju od četiri godine ili teža kazna, pri čemu je svaki pripadnik kriminalne organizacije imao unaprijed određen zadatak i ulogu, radi sticanja nezakonite dobiti i moći, da je djelovanje kriminalne organizacije bilo planirano na neograničeni vremenski period, uz primjenu tačno određenih pravila unutrašnje kontrole i discipline članova, da je u djelovanju kriminalne organizacije bilo planirano da se primjenjuje nasilje i zastrašivanje, a istovremeno planirano da u djelovanju kriminalne organizacije se vrši uticaj na političku, izvršnu, zakonodavnu i sudsku vlast, i da su, pored do sada drugih neidentifikovanih lica, članstvo u kriminalnoj organizaciji prihvatili i okrivljeni M.B., D.D., Z.P., N.K., D.B., A.R., S.M., A.S., B.P. i B.L..</p>
        <p>Takođe postoji osnovana sumnja da su organizatori kriminalne organizacije okrivljeni S.Đ., E.T. i još jedno za sada neidentifikovano lice, u pravcu realizacije kriminalnog plana i vršenja neodređenog broja krivičnih djela ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_143">čl.143 KZCG</ref>, teško ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_144">čl.144 KZCG</ref>, napad na službeno lice u vršenju službene dužnosti iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_376">čl.376 st.3 KZCG</ref>, teška tjelesna povreda iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 KZCG</ref>, davanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_424">čl.424 KZCG</ref>, protivzakonit uticaj iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422">čl.422 KZCG</ref>, neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 KZCG</ref>, za sebe odredili uloge i zadatke u okviru kriminalne organizacije.</p>
        <p>Iz spisa predmeta proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni D.D. prihvatio članstvo u kriminalnoj organizaciji sa ulogom da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije, da neposredno izvršava krivična djela zbog kojih je kriminalna organizacija i formirana i to da u vezi sa vršenjem službene dužnosti fizički napadne i nanese teške tjelesne povrede sudiji Višeg suda u Podgorici, a kako bi ista bila onemogućena da obavlja sudijsku funkciju, i da time učestvuje u izvršenju krivičnih djela napad na službeno lice u vršenju službene dužnosti iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_376">čl.376 st.3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivičnih djela teška tjelesna povreda iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, te da kontroliše i čuva objekte u kojima se uzgaja opojna droga marihuana, da nadgleda i neovlašćeno vrši uzgoj marihuane u zatvorenom prostoru, te neovlašćeno drži opojnu drogu, a radi njene prodaje u cilju sticanja dobiti za kriminalnu organizaciju.</p>
        <p>Takođe, iz spisa predmeta proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni B.L., zajedno sa za sada nepoznatim licem po nadimku O., prihvatio da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije okrivljenog S.Đ., odnosno da priprema i vrši modifikacije na stambenom objektu radi neovlašćene proizvodnje - uzgoja opojne droge marihuana, na način što će angažovati stručna lica i označeni objekat opremiti potrebnim električnim instalacijama i lampama za stvaranje podesne temperature radi uzgoja marihuane i njene prodaje.</p>
        <p>Iz analize komunikacije okrivljenih koja je obavljana putem kriptovanih telefona se utvrđuje da postoji osnovana sumnja da je okrivljeni S.Đ. od okrivljenog M.B. tražio da u periodu od početka marta 2021.godine prati i opservira kretanje oštećene B.U., sudije Višeg suda u Podgorici koja je predsjednik vijeća zaduženog za suđenje u predmetu po optužnici Specijalnog državnog tužilaštva Kt-S br.168/19 od 29.04.2020.godine u kojem predmetu je okrivljeni S.Đ. optužen za krivično djelo teško ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_144">čl.144 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, ubistvo u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_143">čl.143</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i druga krivična djela.</p>
        <p>Takođe, iz spisa predmeta se utvrđuje osnovana sumnja da su okrivljeni S.Đ. i E.T., tokom 2021.godine u Crnoj Gori kao organizatori kriminalne organizacije, u cilju realizacije kriminalnog plana, podstrekli druga lica na izvršenje krivičnog djela neovlašćena proizvodnja držanje i stavljane u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 KZCG</ref>, tako što su organizovali i davali naloge oko iznajmljivanja objekta za neovlašćenu proizvodnju - uzgoj marihuane i za opremanje istog, te obezbijedili novac za nabavku neophodnih hemijskih sredstava i sjemena.</p>
        <p>Prema tome iz gore navedenih razloga proizilazi osnovana sumnja da su okrivljeni D.D. i B.L. izvršili krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Imajući u vidu složenost konkretne krivičnopravne stvari, te brojnost radnji koje je neophodno preduzeti, ovaj sud ocjenjuje da se u predlogu za produženje pritvora osnovano ukazuje da istraga u toku dosadašnjeg trajanja pritvora nije mogla biti završena iz objektivnih razloga.</p>
        <p>Okrivljenim D.D. i B.L. stavlja se na teret da su osnovano sumnjivi da su izvršili krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, za koje je propisana kazna zatvora u trajanju od jedne do osam godina i krivično djelo neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_300">čl.300 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, za koje propisana kazna zatvora u trajanju od dvije do deset godina.</p>
        <p>Cjeneći težinu krivičnih djela, ovaj sud nalazi da okrivljeni, za slučaj da budu oglašeni krivim, mogu očekivati visoke kazne zatvora. Iz spisa predmeta se vidi da se pojedini osnovano sumnjivi pripadnici kriminalne organizacije nalaze u bjekstvu, odnosno da su nedostupni državnim organima, a radi se o okrivljenima Z.P. i B.P., od kojih bi okrivljeni D.D. i B.L. mogli očekivati pomoć u pogledu bjekstva. Iz sadržine spisa predmeta se utvrđuje da se okrivljeni D.D. nakon započinjanja istrage nalazio u bjekstvu i da je pronađen prilikom pretresa pomenute kuće. Prema navedenim činjenicama postoje okolnosti koje ukazuju na opasnost od bjekstva okrivljenih, a time i da postoji pritvorski osnov iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku</ref>.</p>
        <p>Kod ocjene postojanja navedenih pritvorskih osnova, ovaj sud je imao u vidu da se predmetni slučaj odnosi na ozbiljno krivično djelo, odnosno da postoji osnovana sumnja da su okrivljeni D.D. i B.L. postali pripadnici kriminalne organizacije čiji plan je bio izvršenje najtežih krivičnih djela. Po definiciji, kako to zaključuje Evropski sud za ljudska prava, kriminalna organizacija stvara više poteškoća za nadležne organe pri sprovođenju istrage (presuda Luković protiv Srbije, br.43808/07 od 26.03.2013.godine, tačka 46).</p>
        <p>Poštujući potrebu da se prilikom produženja pritvora vodi računa o principu supsidijarnosti i proporcionalnosti, ovaj sud je ocijenio da je u ovoj početnoj fazi krivičnog postupka neophodno produžiti pritvor. Ovaj sud je zaključio da se nesmetano vođenje krivičnog postupka ne može obezbijediti drugom blažom mjerom, i da je pretežniji javni interes da se obezbijede uslovi za nesmetano vođenje krivičnog postupka, od prava okrivljenih na slobodu.</p>
        <p>U predlogu za produženje pritvora navodi se da pritvor prema okrivljenom B.L. treba dalje da traje i po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.2 Zakonika o krivičnom postupku</ref>. Međutim ovaj sud navedene razloge nije smatrao relevantnim i dovoljnim. U istom smislu ovaj sud je ocijenio da u odnosu na okrivljenog B.L. nijesu dati valjani razlozi i za postojanje pritvorskog osnova iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.3 Zakonika o krivičnom postupku</ref>.</p>
      </background>
      <conclusions>
        <p>Sa iznijetih razloga, a s pozivom na <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_177">član 177 st.3 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, odlučeno je kao u izreci.</p>
        <p>VRHOVNI SUD CRNE GORE</p>
        <p>Podgorica, 13.01.2022.godine.</p>
        <p>Zapisničar: <judge refersTo="#recorder">Maruka Ujkić</judge></p>
        <p>Predsjednica vijeća - sudija: <judge refersTo="#judge1">Hasnija Simonović</judge></p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>