<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rješenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/vrhovni-sud/2023-06-08/Kti-S.5-2023/main"/>
          <FRBRuri value="/me/vrhovni-sud/2023-06-08/Kti-S.5-2023"/>
          <FRBRdate date="2023-06-08" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/vrhovni-sud/2023-06-08/Kti-S.5-2023/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/vrhovni-sud/2023-06-08/Kti-S.5-2023/srp@"/>
          <FRBRdate date="2023-06-08" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/vrhovni-sud/2023-06-08/Kti-S.5-2023/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/vrhovni-sud/2023-06-08/Kti-S.5-2023/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2023-06-08" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="sdt" href="/ontology/organization/me/SpecijalnoDrzavnoTuzilastvo" showAs="Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="visi-sud-pg" href="/ontology/organization/me/VisiSudPodgorica" showAs="Viši sud u Podgorici"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/VesnaVuckovic" showAs="dr Vesna Vučković"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/ZoranScepanovic" showAs="Zoran Šćepanović"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/SekaPiletic" showAs="Seka Piletić"/>
        <TLCPerson eId="clerk" href="/ontology/person/me/LjiljanaKosarac" showAs="Ljiljana Košarac"/>
        <TLCPerson eId="defendant1" href="/ontology/person/me/G.S." showAs="G.S."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kti-S.br.5/23</docketNumber>
      <neutralCitation>Kti-S.br.5/23</neutralCitation>
      <docDate date="2023-06-08">08.06.2023.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednica vijeća">dr Vesna Vučković</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="član vijeća">Zoran Šćepanović</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="član vijeća">Seka Piletić</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija dr Vesne Vučković, kao predsjednice vijeća, Zorana Šćepanovića i Seke Piletić, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta Ljiljane Košarac, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog G.S., zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i produženo krivično djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući o predlogu Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.5/23 od 04.06.2023.godine za produženje pritvora protiv okrivljenog Gorana Stojanovića, u sjednici vijeća održanoj dana 08.06.2023.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <decision>
        <p>R J E Š E NJ E</p>
        <p>Pritvor protiv okrivljenog G.S., određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S.br.24/23 od 17.03.2023.godine, a produžen rješenjem vijeća tog suda Kvs.br.202/23 od 12.04.2023.godine, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, produžava se po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku za još dva mjesesa, tako da po ovom rješenju može trajati do 14.08.2023.godine do 18,45 časova.</p>
      </decision>
      <background>
        <p>Naredbom o sprovođenju istrage Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.5/23 16.03.2023. godine, kao i naredbom o proširenju istrage Kti-S.br.5/23 od 02.06.2023.godine određeno je sprovođenje istrage protiv okrivljenog G.S. zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i produženog krivičnog djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Okrivljenom G.S. određen je pritvor rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S.br.24/23 od 17.03.2023.godine, a produžen rješenjem vijeća tog suda Kvs.br.202/23 od 12.04.2023.godine, tako da po zadnjem rješenju pritvor može trajati do 14.06.2023.godine do 18,45 časova.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore podnijelo je ovom sudu predlog da se pritvor protiv okrivljenog produži za još tri mjeseca, po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku.</p>
        <p>Po razmatranju spisa predmeta i predloga Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore, Vrhovni sud Crne Gore je odlučio kao u dispozitivu rješenja.</p>
        <p>Odredbom čl.177 st.3 Zakonika o krivičnom postupku propisano je da ako se postupak vodi za krivično djelo za koje je propisana kazna zatvora preko pet godina vijeće Vrhovnog suda može u istrazi na obrazloženi predlog državnog tužioca iz važnih razloga produžiti pritvor najduže za još tri mjeseca.</p>
        <p>Imajući to u vidu Vrhovni sud konstatuje da se okrivljenom G.S. u ovoj fazi postupka ne može produžiti pritvor zbog produženog krivičnog djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, za koje djelo je zakonom zaprijećena kazna zatvora do pet godina. Nasuprot tome za krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> ispunjen je uslov u pogledu propisane kazne za produženje pritvora.</p>
        <p>Iz spisa predmeta proizilazi da postoji osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> koje mu je naredbom za sprovođenje istrage stavljeno na teret.</p>
        <p>Dakle, postoji osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. u toku 2020.godine, u Crnoj Gori, postao pripadnik kriminalne organizacije koju su na teritoriji Crne Gore i drugih država Evrope organizovali okrivljeni R.Z. i M.V., koja kriminalna organizacija ima za cilj vršenje krivičnih djela za koja se po zakonu može izreći kazna zatvora u trajanju od četiri godine ili teža kazna, radi sticanja nezakonite dobiti i moći, u koju kriminalnu organizaciju su organizatori lično ili preko drugih pripadnika vrbovali članove kriminalne organizacije, a koji su prihvatili članstvo, pa su pripadnici kriminalne organizacije pored okrivljenog G.S. postala i druga, za sada neidentifikovana lica i I.B., kao i okrivljeni S.K., D.K., G.V., I.T., D.B., S.K., R.M., V.L., F.K., R.Ž., M.K., M.J., M.Č., V.V., D.R. i S.J., protiv kojih je Specijalno državno tužilaštvo podiglo optužnicu Kts.br.190/22 od 20.01.2023.godine, pri čemu je svaki pripadnik kriminalne organizacije imao unaprijed određen zadatak i ulogu, a djelovanje kriminalne organizacije je planirano na neograničeni vremenski period, uz primjenu tačno određenih pravila unutrašnje kontrole i discipline članova, a u djelovanju kriminalne organizacije je planirano da se primjenjuje nasilje i zastrašivanje, radi realizacije kriminalnog plana i vršenja neodređenog broja krivičnih djela ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_143">čl.143 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, teško ubistvo iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_144">čl.144 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, nedozvoljeno držanje oružja i eksplozivnih materija iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_403">čl.403 st.3 u vezi st.1 i 2 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, pa su kao organizatori kriminalne organizacije, radi realizacije kriminalnog plana i to okrivljeni R.Z. za sebe odredio da sam i preko drugih lica, vrbuje osobe za pripadnike kriminalne organizacije, da planira izvršenje krivičnih djela u budućnosti, određuje lica koja treba lišiti života, organizuje prikupljanje podataka o licima i praćenje lica koje treba lišiti života radi prikupljanja podataka o njihovom kretanju, ponašanju i navikama u cilju njihovog lišenja života, da određuje način i mjesto izvršenja krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, izdaje naredbe i uputstva pripadnicima kriminalne organizacije u cilju realizacije kriminalnog plana i izvršenja krivičnih djela, da vrši nadzor i kontrolu pripadnika kriminalne organizacije, da obezbjeđuje materijalna sredstva – novac i motorna vozila za izvršenje krivičnih djela, te mobilne telefone snadbjevene aplikacijama koje obezbjeđuju zaštićenu komunikaciju, podstrekava pripadnike kriminalne organizacije na vršenje krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana, dok je okrivljeni M.V. za sebe odredio da planira izvršenje krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, da sam i preko drugih pripadnika kriminalne organizacije vrbuje lica za pripadnike kriminalne organizacije, da podstrekava pripadnike kriminalne organizacije na vršenje krivičnih djela protiv života i tijela pripadnika suprotstavljenih kriminalnih grupa, da vrši koordinaciju praćenja lica koja treba lišiti života u cilju prikupljanja informacija o njihovom kretanju, navikama i ponašanju, a radi realizacije kriminalnog plana i njihovog lišenja života, da sam i zajedno sa drugim organizatorom kriminalne organizacije, okrivljenim R.Z., obezbjeđuje sredstva za izvršenje krivičnih djela – vozila, motocikle, da nabavlja oružje, dronove i eksplozivne naprave radi vršenja krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, da organizuje i nadzire uvježbavanje pripadnika kriminalne organizacije za korišćenje vatrenog oružja sa optičkim nišanom – snajperskih pušaka i dronova u cilju izvršenja krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, da za pripadnike kriminalne organizacije nabavlja mobilne telefone sa aplikacijama za zaštićenu komunikaciju i određuje način njihovog korišćenja, te da vrbuje za pripadnika kriminalne organizacije - službenika policije da zloupotrebom svog službenog položaja prikriva pripadnike kriminalne organizacije u preduzimaju radnji radi realizacije kriminalnog plana, kako ne bi bili otkriveni, pa su pripadnici kriminalne organizacije prihvatili kriminalni plan i to:</p>
        <p>-okrivljeni S.K. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije, koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, daje savjete i uputstva neposrednim izvršiocima u pogledu načina izvršenja krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, da vrbuje druga lica za pripadnike kriminalne organizacije, da u cilju realizacije kriminalnog plana organizuje druge pripadnike kriminalne organizacije koji bi osmatranjem i praćenjem prikupljali podatke o kretanju i navikama lica koja su određena da budu lišena života i u tom cilju im izdaje naloge, da informacije o najpogodijem mjestu za lišenje života lica određenih od strane organizatora kriminalne organizacije, o kretanju i rasporedu policijskih službenika, koje je dobijao od drugih pripadnika kriminalne organizacije, razmjenjuje sa organizatorima i drugim pripadnicima kriminalne organizacije u cilju realizacije kriminalnog plana, da izdaje naloge u pogledu nabavljanja sredstava za izvršenje krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana, da u istom cilju organizuje prevoženje neposrednih izvršilaca od mjesta na kojima su skriveni do mjesta izvršenja krivičnog djela, da sam i preko drugih pripadnika kriminalne organizacije obezbjeđuje mjesta za skrivanje neposrednih izvršilaca prije i nakon izvršenja krivičnog djela, da organizuje nabavku materijala za uklanjanje tragova nakon izvršenja krivičnih djela, da u tom cilju daje naloge drugim pripadnicima kriminalne organizacije, te da izdaje naloge za uklanjanje tragova krivičnih djela, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni D.K. da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da vrbuje lica za pripadnike kriminalne organizacije i preko njih organizuje osmatranje objekata u kojima borave lica koja prema nalogu organizatora kriminalne organizacije treba lišiti života, a radi prikupljanja podataka o njihovom ponašanju i navikama u cilju ostvarivanja kriminalnog plana, te organizuje praćenje kretanja i pozicija policijskih službenika na terenu, da sam i preko drugih pripadnika kriminalne organizacije prikuplja podatke o vremenu i mjestu najpogodnijem za izvršenje krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija stvorena, da dobijene informacije prenosi organizatorima i pripadnicima kriminalne organizacije radi realizacije kriminalnog plana, da sam i preko drugih pripadnika kriminalne organizacije dostavlja neposrednim izvršiocima sredstva za izvršenje krivičnih djela, dronove i vatreno oružje, koja su nabavili organizatori kriminalne organizacije, da izdaje uputstva drugim pripadnicima kriminalne organizacije u pogledu načina na koji treba izvršiti radnje koje su im naložene i načina na koji treba prikrivati izvršena krivična djela i njihove izvršioce, da izdaje naloge u vezi sa nabavljanjem i čuvanjem oružja, municije i drugih sredstava neophodnih za izvršenje krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni G.V. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da neovlašćeno na javnom mjestu nosi vatreno oružje, da uvježbava gađanje iz vatrenog oružja koje je namijenjeno za izvršenje krivičnih djela, osmatra i prati lica koja su određena da budu lišena života i prikuplja podatke o njihovom kretanju navikama i ponašanju radi ostvarivanja kriminalnog plana, da neposredno izvršava krivična djela teško ubistvo na štetu lica koja su od strane organizatora kriminalne organizacije određena da budu lišena života i druga krivična djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, da nakon što bi krivično djelo bilo izvršeno hemijskim sredstvima koja bi mu obezbijedili drugi pripadnici kriminalne organizacije, uklanja biološki materijal sa oružja korišćenog u izvršenju krivičnog djela i uklanja druge tragove i dokaze o izvršenim krivičnim djelima, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni I.T. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da neovlašćeno na javnom mjestu nosi vatreno oružje, da vrši prenošenje oružja namijenjenog izvršenju krivičnih djela, te da prevozi neposredne izvršioce krivičnih djela od mjesta na kojem borave do lica mjesta izvršenja krivičnog djela, te do mjesta na kojem uvježbavaju pucanje, da uklanja vatreno oružje sa lica mjesta nakon što bi krivična djela bila izvršena, da prevozi vozila i motocikle koja su obezbijedili organizatori kriminalne organizacije i stavlja ih na raspolaganje neposrednim izvršiocima kako bi ih koristili pri izvršenju krivičnih djela, te da ih u istu svrhu sam koristi, da prati kretanje građana i policijskih službenika na terenu, kao i da osmatra putanje kojima se kreću pripadnici kriminalne organizacije, te da ostale pripadnike kriminalne organizacije obavještava da li se na putu nalaze nadzorne kamere, policijske patrole ili kakve drugo prepreke, kao i o drugim saznanjima dobijenim na taj način, kako bi ostali neotkriveni u izvršenju krivičnih djela, da neposredno izvršava krivična djela teško ubistvo na štetu lica koja su od strane organizatora kriminalne organizacije određena da budu lišena života i druga krivična djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana, da nakon izvršenja krivičnog djela hemijskim sredstvima uklanja biološki materijal sa oružja korišćenog za izvršenje krivičnog djela, te da uklanja druge tragove i dokaze o izvršenim krivičnim djelima, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni S.K., da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da zajedno sa drugim sada nepoznatim pripadnicima kriminalne organizacije prevozi neposredne izvršioce nakon nelegalnog prelaska državne granice, do mjesta gdje su skrivani – tzv. štek stanova, radi njihovog neposrednog učešća u izvršenju krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, da nadzire put kojim bi se kretali izvršioci nakon izvršenja krivičnih djela i javlja pozicije policijskih patrola i nadzornih kamera kako bi se iste izbjegle i kako bi izvršioci krivičnih djela ostali neotkriveni, da čuva, prenosi i drugim pripadnicima kriminalne organizacije predaje vatreno oružje namijenjeno za lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju, da upravlja vozilom namijenjenim izvršenju krivičnog djela i prevozi neposredne izvršioce, da drugim pripadnicima kriminalne organizacije predaje vozila koje su obezbijedili organizatori kriminalne organizacije, namijenjena za korišćenje u realizaciji kriminalnog plana, da prati kretanje lica i vozila na putu i u blizini improvizovanog strelišta za vrijeme dok neposredni izvršioci uvježbavaju pucanje iz vatrenog oružja namijenjenog za lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju, kako bi isti ostali neotkriveni u izvršenju krivičnih djela, da nakon lišenja slobode okrivljenih I.T. i G.V. dana 20.05.2020.godine, druga za sada nepoznata lica koja su angažovana i određena da izvršavaju naredbe organizatora kriminalne organizacije i da neposredno liše života lica određena od strane organizatora kriminalne organizacije, prevozi do mjesta za uvježbavanje gađanja iz vatrenog oružja radi realizacije kriminalnog plana, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni D.B. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da prikuplja informacije i podatke o mjestu, vremenu i načinu najpovoljnijeg izvršenja krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana, da osmatra lica koja treba lišiti života u cilju prikupljanja podataka o njihovim navikama i kretanju a radi njihovog lišenja života, te da u tom cilju vrši opservaciju objekta u kojima borave, da prati kretanje i pozicije policijskih službenika na terenu, da prikuplja informacije i izvještava o položaju stambenih i drugih objekata i građanima koji žive u neposrednoj blizini planiranog mjesta izvršenja krivičnog djela kako neposredni izvršioci ne bi bili otkriveni, da drugim pripadnicima kriminalne organizacije prenosi tako pribavljene informacije radi realizacije kriminalnog plana, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni R.M. da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da dok boravi na izdržavanju kazne zatvora u Upravi za izvršenje krivičnih sankcija, sam i preko drugih sada nepoznatih lica prati kretanje i navike lica koja treba lišiti života a koja borave u Istražnom zatvoru, te da o dobijenim informacijama obavještava organizatore i ostale pripadnike kriminalne organizacije, da stvara uslove za lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju za vrijeme njihovog boravka u Istražnom zatvoru, te da sam i sa drugim pripadnicima kriminalne organizacije, lično i preko drugih za sada nepoznatih lica, u planirano vrijeme, vrši provociranje kako bi se na planirano mjesto pojavila ova lica koja bi neposredni izvršioci tom prilikom lišili života, da posreduje između pripadnika kriminalne organizacije koji obavljaju dužnost zatvorskog policajca i drugih pripadnika kriminalne organizacije i prenosi dobijene informacije o vremenu pogodnom za lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni V.L. da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da kao službeno lice – zatvorski policajac Uprave za izvršenje krivičnih sankcija, prikuplja informacije o navikama i kretanju lica koja treba lišiti života, da o tome na unaprijed dogovoreni način obavještava druge pripadnike kriminalne organizacije koji se nalaze na izdržavanju kazne zatvora, radi daljeg izvještavanja organizatora i pripadnika kriminalne organizacije u cilju realizacije kriminalnog plana, da zatvaranjem mogućeg pravca povlačenja, te davanjem podataka o kretanju i vremenu predviđenom za boravak pritvorenih lica na otvorenom prostoru, stvara uslove za lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju koja se nalaze u Istražnom zatvoru, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni F.K. da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno od organizatora ili prenesena preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da neposredno izvršava krivična djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana te u tom cilju, zajedno sa za sada nepoznatim pripadnikom kriminalne organizacije koji na aplikaciji SKY ECC koristi nalog sa šifrom 23AB28 uvježbava upravljanje dronovima, kako bi se potom na njima postavila eksplozivna sredstva - bombe i kako bi iste koristio kao sredstvo za lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju, za vrijeme dok se ista nalaze u pritvoru u Upravi za izvršenje krivičnih sankcija, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni R.Ž. da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da u kući koju koristi skriva druge pripadnike kriminalne organizacija, kao i oružje namijenjeno izvršenju krivičnih djela, da obezbjeđuje sredstva - držač za precizno pucanje iz snajperske puške, te da zajedno sa drugim pripadnikom kriminalne organizacije uklanja serijske brojeve i druge oznake sa vatrenog oružja i drugih predmeta kako bi izvršioci krivičnih djela ostali neotkriveni, da ostalim članovima kriminalne organizacije javlja mjesta na kojima se nalaze nadzorne kamere kako bi ostali neotkriveni prilikom izvršenja krivičnog djela, da za pripadnike kriminalne organizacije koji su određeni da budu neposredni izvršioci krivičnih djela realizuje uvježbavanje pucanja iz snajperskih puški, da vrbuje i organizuje druge pripadnike kriminalne organizacije u cilju praćenja i javljanja pozicija i kretanja policijskih službenika prilikom odlaska na lokalitet na kome ostali pripadnici kriminalne organizacije uvježbavaju pucanje, kako bi ostali neotkriveni u izvršenju krivičnih djela, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni M.K. da izvršava naredbe i uputstva organizatora kriminalne organizacije, koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da nadzire i prati kretanje drugih pripadnika kriminalne organizacije koji su prihvatili ulogu da neposredno izvršavaju krivična djela i učestvuju u lišenju života lica od interesa za kriminalnu organizaciju, da osmatra objekte u kojima borave lica od interesa za kriminalnu organizaciju, te da praćenjem i fotografisanjem prikuplja podatke o njihovom kretanju, ponašanju i navikama radi njihovog lišenja života, da prati kretanje policijskih službenika na terenu, te da tako dobijene informacije prenosi drugim pripadnicima kriminalne organizacije, kako bi ostali neotkriveni u izvršenju krivičnih djela, kao i da prikuplja informacije i podatke o mjestu, vremenu i načinu najpovoljnijem za lišenje života lica određenih od strane organizatora kriminalne organizacije, da za račun kriminalne organizacije čuva tehničke uređaje – fotoaparate namijenjene za korišćenje u izvršenju krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, te da neovlašćeno nabavlja i drži veću količinu vatrenog oružja, municije, eksplozivnih materija, te optičkih sredstava namijenjenih izvršenju krivičnih djela zbog kojih je organizovana kriminalna organizacija, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni M.J. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da vrši osmatranje, praćenje i fotografisanje lica od interesa za kriminalnu organizaciju koja prema nalogu organizatora kriminalne organizacije treba lišiti života, u cilju utvrđivanja njihovih navika, ponašanja i kretanja, radi realizacije kriminalnog plana, da prikuplja informacije i podatke o pozicijama, vremenu i mjestu najpovoljnijem za izvršenje krivičnih djela, te da tako dobijene informacije prenosi drugim pripadnicima kriminalne organizacije, kao i da vrši druge radnje koje su mu, direktno ili posredno, određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni M.Č. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da prikuplja informacije i podatke o mjestu i vremenu najpovoljnijem za lišenje života lica određenih od strane organizatora kriminalne organizacije, te da obilazi i fotografiše lokacije na kojima je planirano njihovo lišenje života, da prati i fotografiše lica od interesa za kriminalnu organizaciju koja prema nalogu organizatora kriminalne organizacije treba lišiti života, kao i objekte u kojima borave, u cilju utvrđivanja njihovih navika, ponašanja i kretanja, radi realizacije kriminalnog plana, te da o prikupljenim informacijama obavještava organizatore i druge pripadnike kriminalne organizacije, da prevozi lica koja su određena da budu neposredni izvršioci krivičnog djela i pokazuje im mjesta najpogodnija za izvršenje krivičnog djela, kao i najpovoljnija mjesta i puteve za bjekstvo neposrednih izvršilaca nakon izvršenja krivičnog djela, da po nalogu drugih pripadnika kriminalne organizacije nabavlja predmete koji bi se koristili pri izvršenju krivičnih djela i sredstva za uništavanje tragova nakon lišenja života lica određenih od strane organizatora kriminalne organizacije, te da po nalogu drugih pripadnika kriminalne organizacije obija stambene objekte i tako ih priprema za skrivanje neposrednih izvršilaca nakon izvršenog krivičnog djela, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni V.V. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno od strane organizatora kriminalne organizacije ili prenesena preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da prikuplja informacije i podatke o mjestu i vremenu najpovoljnijem za lišenje života lica od određenih od strane organizatora kriminalne organizacije, da osmatra, prati i fotografiše lica koja treba lišiti života i objekte u kojima borave, radi prikupljanja podataka o njihovoj poziciji, ponašanju i navikama, u cilju realizacije kriminalnog plana, te da o prikupljenim informacijama obavještava organizatore i pripadnike kriminalne organizacije, da dostavlja oružje do neposrednih izvršilaca i prevozi i skriva lica koja su određena da budu neposredni izvršioci krivičnih djela na mjesta gdje bi boravili do momenta izvršenja krivičnih djela, te da im sa drugim pripadnicima kriminalne organizacije pokazuje mjesta najpogodnija za izvršenje krivičnih djela, kao i najpovoljnija mjesta i puteve za bjekstvo nakon izvršenja krivičnih djela, da po nalogu drugih pripadnika kriminalne organizacije obezbjeđuje sredstva namijenjena za uništavanje tragova nakon izvršenja krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana i da uklanja biološke tragove u objektu u kome su boravila lica određena da budu neposredni izvršioci, kako bi organizatori i pripadnici kriminalne organizacije ostali neotkriveni u izvršenju krivičnih djela, da obilazi i fotografiše lokacije sa kojih je planirano lišenje života lica od interesa za kriminalnu organizaciju i o tome obavještava organizatore i pripadnike kriminalne organizacije radi provjere pogodnosti pozicija za izvršenje planiranih krivičnih djela, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni I.B. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da nadzire komunikaciju drugih pripadnika kriminalne organizacije koja se ostvaruje u cilju realizacije kriminalnog plana, daje savjete i uputstva ostalim pripadnicima kriminalne organizacije u pogledu izvršenja krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana, da vrbuje druga lica za pripadnike kriminalne organizacije da bi neposredno izvršavala krivična djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana, da obezbjeđuje sredstva namijenjena izvršenju krivičnih djela, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni D.R. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da prikuplja informacije i podatke o mjestu i vremenu najpovoljnijem za lišenje života lica koje odrede organizatori kriminalne organizacije, da vrši osmatranje i praćenje lica koja treba lišiti života i objekata u kojima borave, radi utvrđivanja njihovih pozicija, kretanja i navika u cilju ostvarivanja kriminalnog plana, da prati kretanje policijskih patrola i o tome izvještava organizatora i druge pripadnike kriminalne organizacije kako bi ostali neotkriveni u izvršenju krivičnih djela, da obilazi i fotografiše lokacije za izvršenje krivičnih djela i o tome obavještava organizatora i druge pripadnike kriminalne organizacije, a radi odabira najpovoljnije pozicije sa koje bi se lišila života lica određena od strane organizatora kriminalne organizacije, da neposrednim izvršiocima pokazuje lica koja treba lišiti života i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni S.J. da postupa po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije koja su mu saopštena direktno ili preko drugih pripadnika kriminalne organizacije, da prikuplja informacije i podatke o mjestu i vremenu najpovoljnijem za lišenje života lica koje odrede organizatori kriminalne organizacije, da osmatra i prati lica koja treba lišiti života radi utvrđivanja njihovih pozicija, kretanja i životnih navika u cilju realizacije kriminalnog plana, da prikuplja informacije o mogućim pravcima kretanja lica koja bi neposredno učestvovala u izvršenju krivičnih djela, da prati i javlja kretanje policijskih službenika na terenu kako izvršioci krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana ne bi bili otkriveni, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-okrivljeni G.S., koji na aplikaciji SKY ECC koristi nalog sa šifrom 289E27, da izvršava naredbe i uputstva koja su mu izdata od strane organizatora kriminalne organizacije, da stvara uslove za izvršenje krivičnih djela protiv života i tijela, na način što bi na osnovu ovlašćenja koja ima kao zaposleni u Upravi policije, te njihovim iskorišćavanjem, upućivao druge policijske službenike na lokacije bezbjedne po pripadnike kriminalne organizacije, a kako bi omogućio da ostanu neotkriveni, da koristeći svoj službeni položaj prikuplja informacije o kretanju, aktivnostima i pozicijama policijskih službenika, njihovom izgledu i rasporedu službe, te druge informacije do kojih bi došao iskorišćavanjem službenog položaja i o tome obavještava organizatora kriminalne organizacije, da vrši krivična djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, kao i da vrši druge radnje koje su mu određene od strane organizatora kriminalne organizacije;</p>
        <p>-nepoznati pripadnici kriminalne organizacije, koji na aplikaciji SKY ECC koriste naloge sa šiframa 2T677K, 94DAD0, 52D809, 4D10FB, 7220C5, AD6DFF, 52819F, 1EP5V2, 23AB28 i 5S7EKH, da postupaju po naredbama i uputstvima organizatora kriminalne organizacije i vrše razne radnje u cilju realizacije kriminalnog plana, uključujući praćenje, nadzor, uvježbavanje upravljanja dronovima i vatrenim oružjem, prevoz sredstava i izvršilaca, vrbovanje, te neposredno izvršenje krivičnih djela zbog kojih je kriminalna organizacija formirana.</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, utvrđuje se iz dokaza i podataka koji su prikupljeni u dosadašnjem toku trajanja istrage a posebno iz sadržine komunikacija koje su ostvarene preko SKY ECC aplikacije, tačnije iz komunikacija koje je okrivljeni G.S., putem SKY ECC aplikacije, ostvarivao sa organizatorima i pripadnicima kriminalne organizacije i drugim neidentifikovanim pripadnicima kriminalne organizacije, a prvenstveno sa organizatorom kriminalne organizacije okrivljenim M.V..</p>
        <p>Naime, iz analize komunikacije okrivljenog M.V. posredstvom telefona sa aplikacijom SKY ECC, službene zabilješke o analizi provjera izvršenih u aplikacijama MUP-a, utvrđuje se da postoji osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. osnovano sumnjiv da je kao pripadnik kriminalne organizacije, koju su organizovali okrivljeni R.Z. i M.V., u cilju realizacije kriminalnog plana, kao policijski službenik Uprave policije Crne Gore, postupao po nalogu i uputima okrivljenog M.V., organizatora kriminalne organizacije koji mu je naložio pribavljanje podataka za više vozila i lica, kao i prikupljanje informacija o kretanju, aktivnostima i pozicijama policijskih službenika, njihovom izgledu i rasporedu službe, nalažući mu da policijske patrole uputi na druge lokacije bezbjedne za pripadnike kriminalne organizacije, stvarajući uslove za izvršenje krivičnog djela protiv života i tijela.</p>
        <p>Isto tako, iz statusne dokumentacije na ime okrivljenog proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. u vrijeme izvršenja predmetnog krivičnog djela bio policijski službenik raspoređen na dužnost u OB D..</p>
        <p>Kod navedenih razloga postoji osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> koje mu se stavlja na teret, a koja osnovana sumnja je preduslov da bi se prema nekom licu odredio, a samim tim i produžio pritvor, dok će činjenica da li je okrivljeni zaista izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i produženo krivično djelo zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, koja su mu stavljena na teret, biti utvrđena u daljem toku krivičnog postupka.</p>
        <p>U dosadašnjem toku trajanja pritvora okrivljenom G.S. istraga nije mogla biti završena iz objektivnih razloga. Ovo zbog toga što su u toku trajanja istrage pribavljeni podaci od nadležnih organizacionih jedinica Uprave policije, koji se odnose na pristup bazama podataka i obavljenim provjerama vozila i lica, pa je na osnovu njihove analize, kao i analize komunikacija ostvarenih putem SKY ECC aplikacije, donijeta naredba o proširenju istrage Kti-S.br.5/23 od 02.06.2023.godine. Imajući u vidu prethodno stvorila se potreba za saslušanjem svjedoka Ž.G., V.L., A.V., A.K., Đ.T. i drugih policijskih službenika, preko čijih smart kartica je pristupano bazama podataka MUP-a i vršena provjera podataka o kojima je obavještavan okrivljeni organizator kriminalne organizacije M.V..</p>
        <p>U predlogu za produženje pritvora osnovano se ukazuje da u odnosu na okrivljenog G.S. postoje razlozi za produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku. Naime, okrivljeni G.S. je osnovano sumnjiv da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, za koje je zakonom propisana kazna zatvora od jedne do osam godina.</p>
        <p>Cijeneći težinu krivičnog djela koje se okrivljenom stavlja na teret izraženu kroz visinu zakonom propisane kazne, ovaj sud nalazi da okrivljeni za slučaj da bude oglašen krivim, može očekivati visoku kaznu zatvora, koja činjenica ga ne može ostaviti ravnodušnim u odnosu na dostupnost tužilaštvu i sudu. Uz to, iz spisa predmeta proizilazi da se organizator kriminalne organizacije okrivljeni R.Z., kao i pojedini pripadnici kriminalne organizacije okrivljeni D.K., D.B., S.K., F.K., R.Ž. i S.J., nalaze u bjekstvu, sa velikom vjerovatnoćom da se neki od njih nalaze van područija Crne Gore i da su za sada nedostupni državnim organima Crne Gore, pa bi okrivljeni od njih mogao očekivati i dobiti pomoć za slučaj da se nađe na slobodi. Ovo posebno kada se ima u vidu da je kriminalna organizacija organizovana na teritoriji više država Evrope, što ukazuje da organizatori i pripadnici te organizacije imaju razvijene veze u inostranstvu i mogućnost da svojim članovima obezbijede skrivanje.</p>
        <p>Kod ocjene postojanja navedenog pritvorskog osnova ovaj sud je imao u vidu da se predmetni slučaj odnosi na ozbiljna krivična djela, odnosno da postoji osnovana sumnja da je okrivljeni G.S. pripadnik kriminalne organizacije čiji plan je bio izvršenje teških krivičnih djela. Po definiciji, kako to zaključuje Evropski sud za ljudska prava, kriminalna organizacija stvara velike poteškoće za nadležne organe pri sprovođenju istrage, a kasnije i za sudove prilikom utvrđivanja činjenica i stepena odgovornosti svakog člana grupe. Očigledno je da u predmetima ove vrste stalna kontrola i ograničenje mogućnosti okrivljenih da međusobno kontaktiraju, kao i da kontaktiraju sa drugim pojedincima, može biti od suštinskog značaja da se izbjegne njihovo bjekstvo, prikrivanje dokaza, kao i najvažnije uticaj na ili čak prijetnja svjedocima.</p>
        <p>Imajući u vidu da se proširenjem istrage stvorila potreba za saslušanjem dodatnih svjedoka-službenika Uprave policije, preko čijih smart kartica je okrivljeni pristupao bazama podataka MUP-a, to je ovaj sud uvjerenja da će ove dokazne radnje državni tužilac sprovesti u roku od dva mjeseca, imajući u vidu na koje okolnosti treba da se saslušaju navedeni svjedoci, te činjenicu da su isti dostupni tužilaštvu. Zbog toga je ovaj sud produžio pritvor okrivljenom za još dva mjeseca, a ne za tri mjeseca, kako je to bilo predloženo od strane Specijalnog državnog tužilaštva.</p>
      </background>
      <conclusions>
        <p>Sa iznijetih razloga, a na osnovu <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_177">čl.177 st.3 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, odlučeno je kao u izreci ovog rješenja.</p>
        <p>VRHOVNI SUD CRNE GORE</p>
        <p>Podgorica, 08.06.2023.godine.</p>
        <p>Zapisničar, Ljiljana Košarac, s.r.</p>
        <p>Predsjednica vijeća – sudija, dr Vesna Vučković, s.r.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>