<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rješenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2014-10-02/Kti-S.4-2014/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2014-10-02/Kti-S.4-2014"/>
          <FRBRdate date="2014-10-02" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2014-10-02/Kti-S.4-2014/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2014-10-02/Kti-S.4-2014/srp@"/>
          <FRBRdate date="2014-10-02" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2014-10-02/Kti-S.4-2014/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2014-10-02/Kti-S.4-2014/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2014-10-02" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="prosecution" href="/ontology/organization/me/VrhovnoDrzavnoTuzilastvo" showAs="Vrhovno državno tužilaštvo Crne Gore - Odjeljenje za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/PetarStojanovic" showAs="Petar Stojanović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/IvicaStankovic" showAs="Ivica Stanković"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/SvetlanaVujanovic" showAs="Svetlana Vujanović"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kti-S.br.4/14</docketNumber>
      <neutralCitation>Kti-S.br.4/14</neutralCitation>
      <docDate date="2014-10-02">02.10.2014.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="presiding">Petar Stojanović</judge>
      <judge refersTo="#judge2">Ivica Stanković</judge>
      <judge refersTo="#judge3">Svetlana Vujanović</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>VRHOVNI SUD CRNE GORE, u vijeću sastavljenom od sudija Petra Stojanovića, kao predsjednika vijeća, Ivice Stankovića i Svetlane Vujanović, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta Radojke Djordjević, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenih Ž. M, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i kriv.djela krijumčarenje u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20 Krivičnog zakonika</ref> i tri krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref>, B. B. i S. S, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i krijumčarenje u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20 Krivičnog zakonika</ref> i dva krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref>, B. S, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i tri krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref>, J. B, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i dva krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref> i V. M, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i krivičnog djela zloupotreba službenog položaja u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20 Krivičnog zakonika</ref> i dva krivična djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika</ref>, odlučujući o predlogu Vrhovnog državnog tužilaštva - Odjeljenja za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina Kti-S.br.4/14 od 01.10.2014. godine za produženje pritvora protiv okrivljenih, u sjednici vijeća održanoj dana 02.10.2014.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Protiv okrivljenih Ž. M, B. B, V. M, S. S, B. S. i J. B, vodi se istraga kod Vrhovnog državnog tužilaštva Crne Gore - Odjeljenja za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina, zbog osnovane sumnje da su izvršili krivična djela, i to: okrivljeni Ž. M, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i kriv.djela krijumčarenje u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20</ref> i tri krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.256 st.1 Krivičnog zakonika</ref>, B. B. i S. S, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i krijumčarenje u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20 Krivičnog zakonika</ref> i dva krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref>, B. S, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i tri krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref>, J. B, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i dva krivična djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 Krivičnog zakonika</ref> i V. M, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> i krivičnog djela zloupotreba službenog položaja u pokušaju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_20">čl.20 Krivičnog zakonika</ref> i dva krivična djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika</ref>.</p>
        <p>Okrivljenim Ž. M, B. B, V. M, S. S, B. S. i J. B, odredjen je pritvor rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Krt-s.br.15/14 od 04.07.2014.godine, a produžen rješenjem vijeća tog suda Kv-s.br.70/14 od 01.08.2014.godine, tako da isti po ovom posljednjem rješenju, koje je ispravljeno rješenjem Višeg suda u Podgorici Kvs.br.70/2014 od 01.08.2014.godine, može trajati do 03.10.2014.godine i to: u odnosu na okrivljene Ž. M. i B. B. do 07,40 časova, u odnosu na okrivljenog J. B. do 06,00 časova, u odnosu na okrivljene V. M. i B. S. do 08,30 časova i u odnosu na okrivljenog S. S. do 08,45 časova.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Vrhovno državno tužilaštvo Crne Gore - Odjeljenje za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina, stavilo je ovom sudu predlog da se pritvor protiv okrivljenih produži za dva mjeseca i to okrivljenim Ž. M, B. B, S. S, B. S. i J. B, po osnovu čl.175 st.1 tač.1,2 i 3 ZKP a u odnosu na okrivljenog V. M. po osnovu čl.175 st.1 tač.1 i 2 ZKP-u.</p>
        <p>Odlučujući o predlogu Vrhovnog državnog tužilaštva Crne Gore - Odjeljenja za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina, a nakon razmatranja spisa predmeta, Vrhovni sud je utvrdio da je osnovan predlog za produženje pritvora samo za krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">člana 401a st.1 u vezi st.6 KZ</ref> u odnosu na okrivljenog Ž. M, odnosno za krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> u odnosu na ostale optužene, kao i za pritvorski osnov iz čl. 175 st.1 tač.1 i 2 ZKP. Nasuprot tome predlog tužioca nije osnovan kada je u pitanju krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 KZ-a</ref>, kao i pritvorski osnov iz čl.175 st.1 tač.3 ZKP-u. Naime, odredbom čl.177 st.3 ZKP-u propisano je da Vrhovni sud iz važnih razloga može produžiti pritvor u istrazi za još tri mjeseca, na obrazloženi predlog državnog tužioca ukoliko se vodi postupak za krivično djelo za koje je propisana kazna zatvora preko pet godina. Imajući u vidu da je za krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.1 KZ-a</ref> propisana kazna u trajanju od šest mjeseci do pet godina to nema zakonskog osnova da Vrhovni sud u istrazi produžava pritvor za ovo krivično djelo.</p>
        <p>Iz sadržine spisa predmeta, naredbe o sprovodjenju istrage Vrhovnog državnog tužilaštva Crne Gore – Odjeljenja za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina Kti-S.br.4/14 od 06.07.2014. godine, a posebno iz materijala dobijenog sprovodjenjem mjera tajnog nadzora, zapisnika o pretresanju stana i drugih prostorija okrivljenih, potvrda o privremeno oduzetim predmetima i materijalnih dokaza prikupljenih tom radnjom, proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni Ž. M. izvršio krivično djele stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref>, a ostali okrivljeni krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> zbog kojih je Vrhovno državno tužilaštvo Crne Gore - Odjeljenje za suzbijanje orgnaizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina donijelo naredbu o sprovodjenju istrage. Takodje iz sadržine spisa predmeta i obrazloženog predloga specijalnog tužioca proizilazi da istraga u dosadašnjem toku trajanja pritvora nije završena iz objektivnih razloga, te da je u daljem toku istrage potrebno putem medjunarodne pravne pomoći pribaviti dokaze od nadležnih pravosudnih organa Republike Srbije.</p>
        <p>Cijeneći težinu krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref>, koja se stavljana na teret okrivljenom Ž. M. iskazanu kroz visinu propisane kazne zatvora od tri do petnaest godina, kao i težinu krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref> koje se stavlja na teret ostalim optuženim, a koja težina je iskaza kroz propisanu kaznu u trajanju od od jedne do osam godina, te činjenicu da je okrivljeni Ž. M. državljanin Republike Srbije i da su okrivljeni kako se to osnovano sumnja djelovali kao kriminalna organizacija na duže vrijeme i na neograničeni vremenski period sa ciljem vrženja krivičnih djela opisanih u naredbi za sprovodjenje istrage, za koju postoji osnovana sumnja da je djelovala na području Crne Gore i Republike Srbije, kako to proizilazi iz spisa predmeta i izvještaja o primjeni mjera tajnog nadzora, te da okrivljeni imaju razvijene društvene i socijalne veze koje su ostvarivali kroz kontakte sa licima u inostranstvo od kojih bi eventualno mogli dobiti logistiku i pomoć u skrivanju, jesu okolnosti koje po ocjeni ovog suda ukazuju na opasnost od bjekstva okrivljenih u koliko se nadju na slobodu, pa se produžene pritvora po osnovu člana 175 st.1 tač.1 ZKP pokazuju opravdanim, kako je to osnovano predložilo i Vrhovno državno tužilaštvo Crne Gore – Odjeljenje za suzbijanje organizovanog kriminala, korupcije, terorizma i ratnih zločina.</p>
        <p>U daljem toku istrage, izmedju ostalog, potrebno je putem medjunarodne pravne pomoći saslušati svjedoka S. S. sa kojim su, a kako se to osnovano sumnja, okrivljeni saradjivali, to postoji opravdana bojazan da bi okrivljeni puštanjem na slobodu ometali postupak uticanjem na ovog svjedoka, zbog čega je bilo osnovano produžiti pritvor okrivljenom i po pritvorskom osnovu iz člana 175 st.1 tač.2 ZKP-u.</p>
        <p>Nasuprot prednjem nije bilo osnova da se okrivljenima produžava pritvor po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač. 3 ZKP-u. Ovo stoga što specijalno tužilaštvo predlog da se okrivljenim produži pritvor po ovom osnovu temelji na osnovanoj sumnji da su okrivljeni u dužem vremenskom periodu vršili krivično djelo krijumčarenje. Kako je prethodno ukazano, imajući u vidu da za krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">člana 265 st.1 KZ-a</ref>, nije propisana kazna zatvora preko pet godina, to nema zakonskog osnova da Vrhovni sud u istrazi na osnovu čl.177 st.3 ZKP-u okrivljenim produžava pritvor za to krivično djelo. Takodje Vrhovni sud ne može okolnosti koje se odnose na krivično djelo krijumčarenje cijeniti prilikom odlučivanja da li ima osnova da se po čl.175 st.1 tač.3 ZKP-u pritvor produži za drugo krivično djelo. Pri tom treba imati u vidu da specijalno tužilaštvo u predlogu za produženje pritvora nije obrazložilo pritvorski osnov iz čl.175 st.1 tač.3 ZKP-u kada je u pitanju krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl. 401a KZ</ref>.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Pritvor protiv okrivljenih Ž. M, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref>, kao i protiv B. B, V. M, S. S, B. S. i J. B, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika</ref>, odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Krt-s.br.15/14 od 04.07.2014.godine, a produžen rješenjem vijeća tog suda Kvs.br.70/14 od 01.08.2014.godine, produžava se za još dva mjeseca, tako da po ovom rješenju može trajati do 03.12.2014. godine i to: okrivljenim Ž. M. i B. B. do 07,40 časova, okrivljenom J. B. do 06,00 časova, okrivljenim V. M. i B. S. do 08,30 časova i okrivljenom S. S. do 08,45 časova.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Na osnovu izloženog, a primjenom čl.177 st.3 ZKP, odlučeno je kao u dispozitivu ovog rješenja.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>