<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rješenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2015-11-12/Kr-S.3-2015/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2015-11-12/Kr-S.3-2015"/>
          <FRBRdate date="2015-11-12" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2015-11-12/Kr-S.3-2015/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2015-11-12/Kr-S.3-2015/srp@"/>
          <FRBRdate date="2015-11-12" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2015-11-12/Kr-S.3-2015/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2015-11-12/Kr-S.3-2015/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2015-11-12" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="sdt" href="/ontology/organization/me/SpecijalnoDrzavnoTuzilastvo" showAs="Specijalno državno tužilaštvo u Podgorici"/>
        <TLCOrganization eId="visi-sud" href="/ontology/organization/me/VisiSudPodgorica" showAs="Viši sud u Podgorici"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/RaduleKojovic" showAs="Radule Kojović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/PetarStojanovic" showAs="Petar Stojanović"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/StankaVucinic" showAs="Stanka Vučinić"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/ontology/person/me/RadojkaDjordjevic" showAs="Radojka Djordjević"/>
        <TLCPerson eId="defendant1" href="/ontology/person/me/DM" showAs="D. M."/>
        <TLCPerson eId="defendant2" href="/ontology/person/me/AT" showAs="A. T."/>
        <TLCPerson eId="defendant3" href="/ontology/person/me/LR" showAs="L. R."/>
        <TLCPerson eId="defendant4" href="/ontology/person/me/DjP" showAs="Đ. P."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kr-s. br. 3/15</docketNumber>
      <neutralCitation>Kr-s. br. 3/15</neutralCitation>
      <docDate date="2015-11-12">12. 11. 2015. godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednik vijeća">Radule Kojović</judge>
      <judge refersTo="#judge2">Petar Stojanović</judge>
      <judge refersTo="#judge3">Stanka Vučinić</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija <judge refersTo="#judge1">Radula Kojovića</judge>, kao predsjednika vijeća, <judge refersTo="#judge2">Petra Stojanovića</judge> i <judge refersTo="#judge3">Stanke Vučinić</judge>, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta <judge refersTo="#recorder">Radojke Djordjević</judge>, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenih: <party refersTo="#defendant1" as="#defendant">D. M.</party> i <party refersTo="#defendant2" as="#defendant">A. T.</party>, zbog krivičnog djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 3 u vezi stava 1 Krivičnog zakonika CG</ref>, <party refersTo="#defendant3" as="#defendant">L. R.</party>, zbog krivičnog djela zloupotreba službenog položaja u produženom trajanju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 st. 3 u vezi st. 1 KZ CG</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">člana 49 KZ CG</ref> i <party refersTo="#defendant4" as="#defendant">Đ. P.</party>, zbog krivičnog djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 3 u vezi st. 1 KZ CG</ref> putem pomaganja u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">člana 25 KZ CG</ref>, koja krivična djela su izvršena na organizovani način u vezi člana 22 tačka 8 ZKP, odlučujući o predlogu Specijalnog državnog tužilaštva u Podgorici Kti-S. br. 3/15 od 11. 11. 2015. godine za produženje pritvora protiv okrivljenih, u sjednici vijeća održanoj dana 12. 11. 2015. godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Naredbom Specijalnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt-S br. 56/15 od 13. 08. 2015. godine, odredjeno je sprovodjenje istrage protiv okrivljenih zbog osnovane sumnje da su i to: D. M. i A. T. izvršili krivično djelo zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 3 u vezi stava 1 Krivičnog zakonika CG</ref>, L. R. krivično djelo zloupotreba službenog položaja u produženom trajanju iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 st. 3 u vezi st. 1 KZ CG</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">člana 49 KZ CG</ref> i Đ. P. krivično djelo zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">člana 416 stav 3 u vezi st. 1 KZ CG</ref> putem pomaganja u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">člana 25 KZ CG</ref>, a sve na organizovani način u vezi člana 22 tačka 8 ZKP.</p>
        <p>Okrivljeni se nalaze u pritvoru koji je odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kris. br. 11/15 od 15. 08. 2015. godine, a produžen rješenjem vijeća istog suda Kvs. br. 102/15 od 11. 09. 2015. godine.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Specijalno državno tužilaštvo stavilo je ovom sudu predlog da se pritvor protiv okrivljenih produži za još dva mjeseca i to okrivljenim M., R. i T. po pritvorskim osnovima iz člana 175 st. 1 tač. 2 i 4 ZKP, a okrivljenom P. po pritvorskom osnovu iz čl. 175 st. 1 tač. 1 ZKP.</p>
        <p>Nakon razmatranja spisa predmeta i ocjene navoda stavljenog predloga, ovaj sud je našao da je predlog osnovan.</p>
        <p>Iz spisa predmeta se utvrdjuje da postoji osnovana sumnja da su okrivljeni izvršili krivična djela stavljena im na teret (saslušani svjedoci, pribavljeni nalazi angažovanih vještaka), te da istraga u dosadašnjem toku trajanja pritvora nije završena iz objektivnih razloga.</p>
        <p>Za krivična djela stavljena na teret okrivljenima zakonom je propisana kazna zatvora u trajanju od dvije do deset godina.</p>
        <p>U daljem toku istrage potrebno je saslušati svjedoke D. M., iz P., S. B., iz B. i B. V., iz P., kao i druga lica za čijim se saslušanjem ukaže potreba, za koja je vjerovatno da će moći da daju obavještenja o krivičnim djelima koja se okrivljenima stavljaju na teret.</p>
        <p>Cijeneći naprijed navedeno u sklopu činjenica da okrivljeni M., R. i T. ne priznaju izvršenje krivičnih djela stavljenih im na teret, da su navedeni svjedoci lica sa kojima su okrivljeni bili u poslovnim i drugim vezama ovaj sud nalazi da stoji pritvorski osnov iz člana 175 stav 1 tač. 2 ZKP, jer sve navedeno predstavlja okolnost koja ukazuje da bi puštanjem na slobodu navedeni okrivljeni ometali postupak uticanjem na svjedoke.</p>
        <p>U odnosu na okrivljene M., R. i T. stoji i pritvorski osnov iz člana 175 st. 1 tač. 4 ZKP, a kako se to navodi i u stavljenom predlogu. Prednje sa razloga što način izvršenja krivičnih djela stavljenih na teret navedenim okrivljenim, a kako je isti opisan u naredbi za sprovodjenje istrage, nastala posledica - milionska šteta za imovinu O. B. i visina zakonom propisane kazne za ista predmetna krivična djela čini posebno teškim.</p>
        <p>U odnosu na okrivljenog P. stoji pritvorski osnov iz člana 175 st. 1 tač. 1 ZKP, jer je isti strani državljanin ima prijavljeno prebivališe u R. S., gdje živi njegova rodbina, što ukazuje da ima razvijene društvene i socijalne veze van teritorije Crne Gore od kojih može tražiti i dobiti pomoć u slučaju bjekstva i skrivanja. Navedene činjenice u svojoj ukupnosti jesu okolnosti koje ukazuju na opasnost od bjekstva ukoliko bi se isti našao na slobodu.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Pritvor protiv okrivljenih: D. M., L. R., A. T. i Đ. P., odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kris. br. 11/15 od 15. 08. 2015. godine, a produžen rješenjem vijeća istog suda Kvs. br. 102/15 od 11. 09. 2015. godine, produžava se za još dva mjeseca, tako da isti po ovom rješenju može trajati do 13. 01. 2016. godine do 06,00 časova.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Sa iznijetih razloga, a s pozivom na čl. 177 st. 3 ZKP, odlučeno je kao u izreci ovog rješenja.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>