<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rješenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-08-23/Kr-S.14-2022/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-08-23/Kr-S.14-2022"/>
          <FRBRdate date="2022-08-23" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-08-23/Kr-S.14-2022/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-08-23/Kr-S.14-2022/srp@"/>
          <FRBRdate date="2022-08-23" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-08-23/Kr-S.14-2022/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-08-23/Kr-S.14-2022/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-08-23" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/VesnaVuckovic" showAs="dr Vesna Vučković"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/ZoranScepanovic" showAs="Zoran Šćepanović"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/SekaPiletic" showAs="Seka Piletić"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kr-S.br.14/22</docketNumber>
      <neutralCitation>Kr-S.br.14/22</neutralCitation>
      <docDate date="2022-08-23">23.08.2022.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednica vijeća">dr Vesna Vučković</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="član vijeća">Zoran Šćepanović</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="član vijeća">Seka Piletić</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija dr Vesne Vučković, kao predsjednice vijeća, Zorana Šćepanovića i Seke Piletić, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta Ljiljane Košarac, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog M.M. i dr., zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i dr., odlučujući o predlogu Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.7/22 Kt-I-S.br.10/22 od 23.08.2022.godine, za produženje pritvora protiv okrivljenog Miloša Medenice, u sjednici vijeća održanoj dana 23.08.2022.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Naredbom Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.7/22 od 19.04.2022.godine određeno je sprovođenje istrage protiv više okrivljenih, između kojih i protiv okrivljenog M.M. zbog postojanja osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 KZ CG</ref>, produženo krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.2 u vezi čl.49 KZ CG</ref>, krivično djelo nedozvoljeno držanje oružja i eksplozivnih materija iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_403">čl.403 st.3 u vezi st.1 i 2 KZ CG</ref>, krivično djelo teška tjelesna povreda putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 KZ CG</ref>, produženo krivično djelo omogućavanje uživanja opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_301">čl.301 st.2 u vezi čl.49 KZ CG</ref> i krivično djelo navođenje na protivzakoniti uticaj iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422a">čl.422a st.1 KZ CG</ref>. Naredbom Kti-S br.7/22 Kt-I-S.br.10/22 od 19.08.2022.godine u odnosu na okrivljenog M.M. proširena je istraga zbog postojanja osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo sprječavanje dokazivanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_390">čl.390 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Okrivljenom M.M. određen je pritvor rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S br.32/22 od 27.05.2022.godine, a produžen rješenjem Višeg suda u Podgorici Kvs.br.275/22 od 23.06.2022.godine i po ovom zadnjem rješenju može trajati najduže do 25.08.2022.godine do 10,42 časa.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore dostavilo je ovom sudu predlog da se pritvor protiv okrivljenog M.M. produži za još tri mjeseca, po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.1 i 2 Zakonika o krivičnom postupku.</p>
        <p>Po razmatranju spisa predmeta i predloga Specijalog državnog tužilaštva Crne Gore, Vrhovni sud Crne Gore je našao da je predlog osnovan i da pritvor treba produžiti za još tri mjeseca.</p>
        <p>Iz spisa predmeta se utvrđuje da postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivična djela koja su mu naredbom za sprovođenje istrage i naredbom o proširenju istrage stavljena na teret.</p>
        <p>Prije svega postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. tokom 2019.godine, organizovao kriminalnu organizaciju, koja je djelovala na teritoriji Crne Gore, u kojoj su kao pripadnici osnovano sumnjiče okrivljeni V.M., M.V., N.R., M.M.1, L.B., P.M., I.K., R.R., M.B., S.K. i G.J., te pravno lice DOO "K.c." N., koja ima za cilj vršenje krivičnih djela za koja se po zakonu može izreći kazna zatvora od četri godine ili teža kazna - krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.2 KZ CG</ref>, teška tjelesna povreda iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 st.1 KZ CG</ref> i nedozvoljeno držanje oružja i eksplozivnih materija iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_403">čl.403 st.3 u vezi st.1 i 2 KZ CG</ref>, a radi sticanja nezakonite dobiti i moći, pri čemu je svaki član kriminalne organizacije imao unaprijed određeni zadatak i ulogu, čije djelovanje je planirano na neograničeni vremenski period, a koja organizacija se zasniva na primjeni određenih pravila unutrašnje kontrole i discipline članova, u čijem djelovanju postoji spremnost za primjenu nasilja i zastrašivanja, u čijem djelovanju su korišćene privredne i poslovne strukture, te uticaj kriminalne organizacije na sudsku vlast i druge važne društvene činioce.</p>
        <p>Okrivljena V.M. imala zadatak da se informiše o kretanju predmeta u Vrhovnom sudu Crne Gore, da se upoznaje sa stanjem u spisima, da javlja organizatoru druge podatke od interesa za kriminalnu organizaciju, kao i da sa pozicije predsjednice Vrhovnog suda Crne Gore, raspolažući informacijama i saznanjima do kojih je došla tokom obavljanja funkcije, utiče da organizator i članovi kriminalne organizacije ne budu otkriveni prilikom prenošenja i prodaje neocarinjene carinske robe – cigareta, iznijete iz Slobodne carinske zone Luke B.</p>
        <p>Okrivljeni M.V. imao zadatak da komunicira sa drugim pripadnicima kriminalne organizacije u vezi sa krijumčarenjem cigareta i posredovanjem u donošenju odluka Vrhovnog suda Crne Gore.</p>
        <p>Okrivljeni N.R. imao zadatak da u ime kriminalne organizacije pregovara o iznosu mita kojeg bi zainteresovana lica dala radi donošenja za njih povoljnih odluka u postupku po reviziji u Vrhovnom sudu Crne Gore, uzima i predaje novac, zaključuje fiktivne ugovore o kupoprodaji nepokretnosti koje su date kao mito, te koordinira utovar, izbačaj i prevoz neocarinjenih cigareta.</p>
        <p>Okrivljeni M.M.1. imao zadatak da primjenjuje nasilje i zastrašivanje po nalogu organizatora, prati prevoz i isporuku cigareta, kao i da prati policijsku radio vezu i kretanje drugih službenika Uprave policije od Luke B. do mjesta gdje će cigarete biti uskladištene.</p>
        <p>Okrivljena I.K. da prihvata lažnu carinsku dokumentaciju kao pravu kako bi cigarete mogle napustiti Slobodnu carinsku zonu Luke B., određuje podobne carinike kako bi kriminalna organizacija nesmetano vršila krijumčarenje neocarinjene robe - cigareta i javlja kretanje službenika Uprave policije oko Slobodne carinske zone Luke B.</p>
        <p>Okrivljeni L.B., kao izvršni direktor pravnog lica "K.c." DOO N., imao zadatak da osnuje ovo pravno lice, a nakon toga da deponuje sredstva u vidu gotovinskih pozajmica društvu, kao i da potpisuje sve neophodne akte u pravnom saobraćaju kako bi kriminalna organizacija mogla da vrši krijumčarenje cigareta.</p>
        <p>Okrivljeni P.M. da vrši poručivanje cigareta, sačinjava ugovore o prenosu prava vlasništva nad cigaretama, organizuje logistiku i pomaže u organizaciji oko izlaza cigareta iz Slobodne carinske zone Luke B. i prevoza istih.</p>
        <p>Okrivljeni R.R. da po potrebi upotrebljava falsifikovanu dokumentaciju kako bi pokrio sebe kao špeditera, te prati i obavještava druge pripadnike kriminalne organizacije o utovaru i pretovaru robe.</p>
        <p>Okrivljeni M.B. i okrivljeni S.K. da naruče utovar akcizne robe – cigareta, te da sačine lažnu dokumentaciju kako bi roba napustila teritoriju carinskog područja Slobodne carinske zone Luke B., da sačine lažnu izlaznicu za kamione koji su utovarili robu, kao i da carinskim službenicima daju mito kako bi prihvatili lažnu dokumentaciju.</p>
        <p>Okrivljeni G.J. da prihvata carinsku dokumentaciju za koju je znao da je falsifikovana i da preduzima druge radnje u cilju omogućavanja izbjegavanja mjera carinskog nadzora i izlaska kamiona utovarenih cigaretama iz Slobodne carinske zone Luke B. na carinsku teritoriju Crne Gore.</p>
        <p>Prema tome postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Nadalje iz spisa predmeta se utvrđuje da postoji osnovana sumnja da su dana 28.11.2019.godine na teritoriji Opštine B. djelujući u sastavu kriminalne organizacije okrivljeni M.M., M.V., N.R., M.M.1. i P.M., po prethodnom dogovoru, izbjegavajući mjere carinskog nadzora, prenijeli robu preko carinske linije u grupi, čiji je promet ograničen, na način što je okrivljeni M.M. dao novac za kupovinu cigareta u Slobodnoj carinskoj zoni Luke B. za potrebe pravnog lica "R.c.", nakon čega je okrivljeni P.M. pribavio lažnu carinsku dokumentaciju, i to lažnu izlaznicu, lažnu deklaraciju i cmr o izlasku akcizne robe čiji je promet ograničen – cigareta iz carinskog područja, pa je za sada NN carinskim službencima dato mito kako bi prihvatili lažnu dokumentaciju da bi se izbjegle mjere carinskog nadzora, da bi zatim okrivljeni M.V. i N.R., po dogovoru sa okrivljenim M.M., organizovali transport, praćenje i skladištenje iste, dok je okrivljeni M.M.1., kao službenik Uprave policije vršio pratnju i obezbjeđenje prevoza robe od Slobodne carinske zone Luke B. do skladišta, kojom prilikom je iz Slobodne carinske zone Luke B. izneseno 2000 paketa cigareta, koje su prodate na teritoriji Crne Gore. Osim toga postoji osnovana sumnja da su u okviru kriminalne organizacije okrivljeni M.M., M.V., N.R., M.M.1. i P.M., dana 14.12.2019.godine, na teritoriji Opštine B., po prethodnom dogovoru, izbjegavajući mjere carinskog nadzora, prenijeli robu preko carinske linije u grupi čiji je promet ograničen preko carinske linije, na isti način kojom prilikom je iz Slobodne carinske zone Luke B. izneseno 2000 paketa cigareta, koje su prodate na teritoriji Crne Gore.</p>
        <p>Dakle, postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio produženo krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.2 u vezi čl.49 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M., dana 26.12.2019.godine, u porodičnoj kući u K., neovlašćeno držao vatreno oružje kategorije B, za koje nije bila izdata odgovarajuća isprava o oružju, i to pet pušaka nepoznate marke i kalibra. I osnovana sumnja da je okrivljeni M.M., dana 07.01.2021.godine, u porodičnoj kući u K., neovlašćeno držao vatreno oružje kategorije A čije je držanje građanima zabranjeno, i to automatsko vatreno oružje "Zastava M84 Škorpion" kalibra 7,65 mm, kao i osnovana sumnja da je imenovani, neutvrđenog dana u toku 2020.godine, na teritoriji Opštine K., neovlašćeno držao veću količinu vatrenog oružja kategorije B, za koje nije bila izdata odgovarajuća isprava o oružju, i to četiri pištolja nepoznate marke i kalibra i 10 metaka nepoznate marke i kalibra.</p>
        <p>Prema tome postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivično djelo nedozvoljeno držanje oružja i eksplozivnih materija iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_403">čl.403 st.3 u vezi st.1 i 2 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Takođe, iz spisa predmeta proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni M.M., dana 20.12.2020.godine, u K., sa umišljajem podstrekavao NN lice da drugog teško tjelesno povrijedi ili mu zdravlje teško naruši odnosno na izvršenje krivičnog djela teška tjelesna povreda iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 st.1 KZ CG</ref>, na način što je u komunikaciji saopštio NN licu da izvjesnog "L." misleći na službenika Uprave policije M. "L." B. teško tjelesno povrijede, rekavši mu: "neka ga za početak dobro izlome, pa ćemo vidjeti kako se bude ponašao. Kad ga obale sa palicom mu koljeno slome ne treba mu metak ništa, ili čekićem, zagarantovano svaka kost u koljeno puca".</p>
        <p>Prema tome postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivično djelo teška tjelesna povreda putem podstrekavanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_24">čl.24 st.2 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Nadalje, iz do sada prikupljenih podataka proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni M.M., dana 23.07.2020.godine, u P., većem broju lica dao na uživanje opojnu drogu kokain, na način što je tri grama opojne droge kokain dao devetorici lica da je uživaju putem ušmrkavanja na nos, kao i da postoji osnovana sumnja da je imenovani dana 06. i 07.08.2020.godine, u P., dao većem broju lica na uživanje opojnu drogu kokain, na način što je 15 grama opojne droge kokain dao tridesetorici lica da je uživaju putem ušmrkavanja na nos.</p>
        <p>Dakle, postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio produženo krivično djelo omogućavanje uživanja opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_301">čl.301 st.2 u vezi st.1 u vezi čl.49 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Nadalje, postoji osnovana sumnja da su, okrivljeni M.M. i okrivljeni V.M., M.V., N.R., M.P., B.P. u toku 2020.godine, u P., i to: okrivljeni M.P. i B.P. službenom licu posredno dali mito za njega i druge sa umišljajem da službeno lice izvrši drugu radnju koju ne bi smjelo izvršiti, a okrivljeni M.V. i N.R. sa umišljajem posredovali pri ovakvom davanju mita, te okrivljeni M.M. neposredno službenom licu obećao mito za sebe da ovo lice korišćenjem svog službenog položaja posreduje da se izvrši neka službena radnja, dok je okrivljena V.M. preko trećeg lica prihvatila obećanje mita za drugog da korišćenjem svog službenog položaja posreduje da se izvrši neka službena radnja, na način što je okrivljeni N.R., po prethodnim dogovoru sa okrivljenim M.V., stupio u kontakt sa okrivljenim M.P. i B.P. i ponudio im da posreduje kako bi se u postupku revizije Rev.Ip.br.33/20 koji se vodi pred Vrhovnim sudom Crne Gore između "G.c." kao tužioca i "F.l." kao tuženog donijela odluka u korist tuženog bez obzira na činjenično stanje, za koju uslugu bi okrivljeni M.P. i B.P. bili dužni da plate iznos od 181.000,00 € u protivvrijednosti – nekretninama, a ostatak iznosa od 9.600,00 € u gotovom novcu, što su isti i prihvatili, nakon čega je dana 23.04.2020.godine zaključen fiktivni Predugovor o kupoprodaji navedenih nepokretnosti između pravnog lica "F.l." i okrivljenog N.R., o čemu je okrivljeni M.M. obavijestio svoju majku okrivljenu V.M., koja se obavezala da će, kao službeno lice - predsjednica Vrhovnog suda Crne Gore i član Sudskog savjeta Crne Gore, posredovati da se u predmetnom postupku donese odluka u korist pravnog lica "F.l." DOO P., što je ista i učinila, a nakon čega je i donijeta odluka Vrhovnog suda Crne Gore Rev.Ip.br.33/20 od 06.05.2020.godine u korist tuženog, da bi nakon zvanične potvrde ishoda postupka, dana 20.05.2020.godine B.P. predao okrivljenom N.R. iznos od 9.600,00 € u gotovom novcu.</p>
        <p>Kod navedenog stanja stvari postoji osnovana sumnja i da je okrivljeni M.M. izvršio i krivično djelo navođenje na protivzakoniti uticaj iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422a">čl.422a st.1 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Nadalje, postoji osnovana sumnja i da je okrivljeni M.M. i okrivljeni V.M., M.V., N.R. i V.P., u toku 2020.godine, u P., i to: okrivljeni V.P. službenom licu posredno dao mito za njega i druge sa umišljajem da službeno lice izvrši drugu radnju koju ne bi smjelo izvršiti, okrivljeni M.V. i N.R. sa umišljajem posredovali pri ovakvom davanju mita, a okrivljeni M.M. neposredno službenom licu obećao mito za sebe da ovo lice korišćenjem svog službenog položaja posreduje da se izvrši neka službena radnja, dok je okrivljena V.M. preko trećeg lica prihvatila obećanje mita za drugog da korišćenjem svog službenog položaja posreduje da se izvrši neka službena radnja, na način što je okrivljeni N.R., po prethodnim dogovoru sa okrivljenim M.V., stupio u kontakt sa okrivljenim V.P. i ponudio mu da posreduje kako bi se u postupku revizije Rev.br.1346/20 koji se vodi pred Vrhovnim sudom Crne Gore između "C.c." kao tužioca i "O. DOO" i države Crne Gore kao tuženih donijela odluka u korist tužioca bez obzira na činjenično stanje, za koju uslugu bi okrivljeni V.P. bio dužan da plati iznos od 400.000,00 €, što je isti i prihvatio, o kom dogovoru je okrivljeni M.M. obavijestio svoju majku okrivljenu V.M., koja se obavezala da će kao službeno lice - predsjednica Vrhovnog suda Crne Gore i član Sudskog savjeta Crne Gore posredovati da se u predmetnom postupku donese odluka u korist pravnog lica "C.c.", što je ista i učinila, da bi okrivljeni V.P. dana 08.05.2020.godine i 14.06.2020.godine donio ukupno 100.000,00 €, koje je predao N.R., dok je dogovoreno da će ostatak mita biti predat nakon donošenja odluke po reviziji.</p>
        <p>Prema tome postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivično djelo navođenje na protivzakoniti uticaj iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422a">čl.422a st.1 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Postoji i osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. dana 13.08.2020.godine, u K., prema svjedoku M.B. u postupku Kt.br.96/20 koji se vodi pred Osnovnim državnim tužilaštvom u Kolašinu, primijenio prijetnju u namjeri da svjedok davanjem lažnog iskaza utiče na ishod postupka, na način što je nakon saznanja da je njegov prijatelj I.J. napao policijske službenike P.R. i M.B. dana 08.08.2020.godine, dana 13.08.2020.godine u telefonskoj komunikaciji uputio prijetnje policijskom službeniku M.B., kako bi on i njegov kolega P.R. kao svjedoci događaja dali izjavu postupajućem tužiocu, koja bi osumnjičenom I.J. pogodovala u krivičnom postupku.</p>
        <p>Dakle, postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivično djelo sprječavanje dokazivanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_390">čl.390 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio radnje koje su mu stavljene na teret utvrđuje se iz do sada prikupljenih dokaza i to iz službenih zabilješki o identifikaciji SKY ECC korisnika, kopije predugovora o kupoprodaji, notarskih zapisa, izvoda iz knjigovodstva, konto kartica, profaktura, evidencija ulazaka-izlazaka, ugovora o obavljanju djelatnosti u Slobodnoj zoni Luke B., kao i iskaza svjedoka Z.Đ., T.G., D.G. i M.M.3., P.C., te odbrana osumnjičenih M.P., B.P., V.P. i P.M..</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. organizovao kriminalnu organizaciju zaključuje se iz podataka dobijenih po zamonici nadležnih pravosudnih organa Republike Francuske, iz kojih proizilazi da je okrivljeni M.M. komunicirao sa drugim pripadnicima kriminalne organizacije putem kriptovane komunikacije (SKY ECC), određivao im uloge i zadatke, davao im uputstva na realizaciji kriminalnog plana.</p>
        <p>Osnovana sumnja se utvrđuje iz komunikacija okrivljenog M.M. i člana kriminalne organizacije iz koje proizilazi da je razgovarao sa okrivljenom V.M., predsjednicom Vrhovnog suda, a u vezi ubrzanja procesa u odnosu na predmet Rev.br.1346/20 "C.k." i na donošenje presude u njihovu korist, iz poruka razmijenjenih tokom perioda od 12.03.2020.godine do 01.03.2021.godine.</p>
        <p>Iz dopisa Vrhovnog suda Crne Gore Su.br.186/22 od 14.04.2022.godine proizilazi da je sa predmetom Rev.br.1346/20 bila zadužena sudija R.K. od 17.12.2020.godine do 26.02.2021.godine kada joj je prestala funkcija sudije a predmet slučajnom dodjelom zadužila sudija V.B. dana 26.02.2020.godine, da je odluka u ovom predmetu donijeta 30.06.2021.godine, a koje podatke je upravo okrivljeni M.M. saopštavao putem poruka.</p>
        <p>U prilogu postojanja osnovane sumnje stoje navodi odbrane okrivljenih M.P. i B.P. koji su istakli da su prihvatili da okrivljeni N.R. i M.V. preko M.M. posreduju u postupku revizije Rev.Ip.br.33/20 između "G.k." i "F.l." da bi se donijela odluka u korist "F.l." za koju uslugu su bili dužni da plate iznos od 181.000,00€ u protivvrijednosti u nekretninama, a ostatak da se preda u gotovom novcu od 9.600,00 €.</p>
        <p>Navodi odbrane okrivljenog V.P. potvrđuju osnovanu sumnju da je po preporuci kumova P. koji su mu saopštili da su u sudskim sporovima izdejstvovali odluke u svoju korist davanjem novca okrivljenom M.M., započeo pregovore sa okrivljenim N.R. u vezi sudskog postupka, te da je dao ukupno 150.000,00 eura, od kojih mu je nakon parlamentarnih izbora od 30.08.2020.godine vraćeno 100.000,00 eura.</p>
        <p>Nadalje iz dostavljenih komunikacija i odbrane osumnjičenog P.M. proizilazi osnovana sumnja da je primarna djelatnost ove kriminalne organizacije krijumčarenje – izbacivanje cigareta iz Slobodne carinske zone Luke B., te da su okrivljeni dana 14.12.2019.godine i 28.11.2019.godine izbjegavajući mjere carinskog nadzora prenijeli ukupno 4000 paketa cigareta.</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivično djelo nedozvoljeno držanje oružja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_403">čl.403 st.3 u vezi st.1 i 2 KZ CG</ref> proizilazi iz podataka dobijenih preko aplikacije SKY ECC, iz kojih se utvrđuje da je dana 07.01.2021.godine okrivljeni M.M. poslao poruku sa fotografijama na kojima se vidi kako drži u ruci automatsko oružje.</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. davao na uživanje opojnu drogu kokain zasniva se na podacima dobijenim iz komunikacija preko aplikacije SKY ECC, iz kojih proizilazi da je dana 23.07.2020.godine i dane 06. i 07.08.2020.godine većem broju lica davao na uživanje opojnu drogu kokain.</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. podstrekavao NN lice da teško tjelesno povrijedi policijskog službenika M.B. utvrđuje se iz podataka dobijenih putem međunarodne pravne pomoći, a osnovana sumnja da je prema svjedoku M.B. primijenio prijetnju proizilazi iz sadržine spisa predmeta Osnovnog državnog tužilaštva u Kolašinu Kt.br.96/20, kao i iskaza svjedoka M.B. i P.R..</p>
        <p>Kod navedenih razloga, postoji osnovana sumnja da je okrivljeni M.M. izvršio krivična djela koja su mu stavljena na teret, a koja osnovna sumnja je preduslov da bi se prema nekom licu odredio, a samim tim i produžio pritvor.</p>
        <p>U dosadašnjem toku trajanja pritvora okrivljenom M.M., istraga nije mogla biti završena iz objektivnih razloga. Ovo zbog toga što se radi o složenoj i obimnoj istrazi sa velikim brojem okrivljenih i svjedoka u kojoj je potrebno analizirati veliki broj komunikacija već prethodno dostavljenih od nadležnih pravosudnih organa Republike Francuske, kao i materijal dobijen pretresom elektronskih uređaja okrivljenih, uz činjenicu da nadležni pravosudni organi Republike Francuske nijesu dostavili odgovor na zamolnicu tužilaštva od 20.04.2022.godine. U daljem toku postupka potrebno je saslušati svjedoke B.D. i V.P., A.B. službenicu Uprave prihoda i carina, kao i svjedoka F.Đ..</p>
        <p>U predlogu za produženje pritvora osnovano se ukazuje da u odnosu na okrivljenog M.M. postoje razlozi za produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.1 i 2 Zakonika o krivičnom postupku. Naime, okrivljeni M.M. je osnovano sumnjiv da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 KZ CG</ref> za koje je propisana zakonom kazna zatvora u trajanju od 3 do 15 godina, krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265">čl.265 st.2 u vezi čl.49 KZ CG</ref> za koje je propisana kazna zatvora u trajanju od 1 do 8 godina, krivično djelo nedozvoljeno držanje oružja i eksplozivnih materija iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_403">čl.403 st.3 u vezi st.1 i 2 KZ CG</ref> za koje je propisana kazna zatvora u trajanju od 1 do 8 godina, krivično djelo teška tjelesna povreda iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_151">čl.151 st.1 KZ CG</ref> za koje je propisana kazna zatvora u trajanju od 6 mjeseci do 5 godina, krivično djelo omogućavanje uživanja opojnih droga iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_301">čl.301 st.2 u vezi st.1 KZ CG</ref> za koje je propisana kazna zatvora u trajanju od 2 do 10 godina, krivično djelo navođenje na protivzakoniti uticaj iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_422a">čl.422a st.1 KZ CG</ref> za koje je propisana kazna zatvora u trajanju do 2 godine kao i krivično djelo sprječavanje dokazivanja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_390">čl.390 st.1 KZ CG</ref> za koje je propisana kazna zatvora u trajanju od 6 mjeseci do 5 godina, a za koja krivična djela u slučaju osude može očekivati visoku zatvorsku kaznu.</p>
        <p>Ovaj sud je imao u vidu i činjenicu da je okrivljeni M.M. lice koje je osnovano sumnjivo da je organizator kriminalne organizacije, te da je za sada nedostupan državnim organima pripadnik kriminalne organizacije njegov bliski prijatelj N.R., uz činjenicu da je okrivljeni M.M. bio u saznanju da je protiv njega Specijalno državno tužilaštvo pokrenulo krivični postupak, te da se isti nije na bilo koji način javio tužilaštvu. Navedene okolnosti u svojoj ukupnosti ukazuju da bi se okrivljeni ukoliko bi se našao na slobodi mogao dati u bjekstvo, što čini opravdanim produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.1 ZKP.</p>
        <p>U predlogu za produženje pritvora osnovano se ukazuje da i dalje stoje razlozi za produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz čl.175 st.1 tač.2 ZKP. Ovo zbog toga što postoji opravdana bojazan da bi boravkom na slobodi okrivljeni M.M. mogao ometati krivični postupak uticanjem na saučesnika, svog bliskog prijatelja okrivljenog N.R., koji još uvijek nije dostupan državnim organima i saslušan, i uticajem na svjedoke koji do sada nijesu saslušani.</p>
        <p>Kod ocjene postojanja navedenih pritvorskih osnova, ovaj sud je imao u vidu da se predmetni slučaj odnosi na ozbiljna krivična djela, odnosno da postoji osnovana sumnja da je okrivljeni izvršio krivična djela u okviru plana djelovanja kriminalne organizacije. Po definiciji, kako to zaključuje Evropski sud za ljudska prava, kriminalna organizacija stvara više poteškoća za nadležne organe pri sprovođenju istrage (presuda Luković protiv Srbije, br.43808/07 od 26.03.2013.godine, tačka 46).</p>
        <p>Poštujući potrebu da se prilikom produženja pritvora vodi računa o principu supsidijarnosti i proporcionalnosti, ovaj sud je ocijenio da je u ovoj početnoj fazi krivičnog postupka neophodno produžiti pritvor, te da se nesmetano vođenje krivičnog postupka ne može obezbijediti drugom blažom mjerom, i da je pretežniji javni interes da se obezbijede uslovi za nesmetano vođenje krivičnog postupka, od prava okrivljenog na slobodu.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Pritvor protiv okrivljenog M.M., određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S br.32/22 od 27.05.2022.godine, a produžen rješenjem Višeg suda u Podgorici Kvs.br.275/22 od 23.06.2022.godine, produžava se za još tri mjeseca tako da po ovom rješenju može trajati do 25.11.2022.godine do 10,42 časova.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Sa iznijetih razloga, a s pozivom na čl.177 st.3 Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci.</p>
        <p>VRHOVNI SUD CRNE GORE</p>
        <p>Podgorica, 23.08.2022.godine</p>
        <p>Zapisničar: Ljiljana Košarac</p>
        <p>Predsjednica vijeća – sudija: dr Vesna Vučković</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>