<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rjesenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2018-11-29/Kr-S.13-2018/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2018-11-29/Kr-S.13-2018"/>
          <FRBRdate date="2018-11-29" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2018-11-29/Kr-S.13-2018/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2018-11-29/Kr-S.13-2018/srp@"/>
          <FRBRdate date="2018-11-29" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2018-11-29/Kr-S.13-2018/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2018-11-29/Kr-S.13-2018/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2018-11-29" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="visiSudPodgorica" href="/ontology/organization/me/VisiSudPodgorica" showAs="Viši sud u Podgorici"/>
        <TLCOrganization eId="sdt" href="/ontology/organization/me/SpecijalnoDrzavnoTuzilastvo" showAs="Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/PetarStojanovic" showAs="Petar Stojanović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/StankaVucinic" showAs="Stanka Vučinić"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/RaduleKojovic" showAs="Radule Kojović"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/ontology/person/me/IndiraMuratovic" showAs="Indira Muratović"/>
        <TLCPerson eId="defendant1" href="/ontology/person/me/VL" showAs="V. L."/>
        <TLCPerson eId="defendant2" href="/ontology/person/me/IN" showAs="I. N."/>
        <TLCPerson eId="defendant3" href="/ontology/person/me/DjDj" showAs="Dj. Dj."/>
        <TLCPerson eId="defendant4" href="/ontology/person/me/NM" showAs="N. M."/>
        <TLCPerson eId="defendant5" href="/ontology/person/me/SC" showAs="S. Č."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kr-S br.13/18</docketNumber>
      <neutralCitation>Kr-S br.13/18</neutralCitation>
      <docDate date="2018-11-29">29.11.2018.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednikVijeća">Petar Stojanović</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="članVijeća">Stanka Vučinić</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="članVijeća">Radule Kojović</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija <judge refersTo="#judge1">Petra Stojanovića</judge>, kao predsjednika vijeća, <judge refersTo="#judge2">Stanke Vučinić</judge> i <judge refersTo="#judge3">Radula Kojovića</judge>, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta <judge refersTo="#recorder">Indire Muratović</judge>, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenih <party refersTo="#defendant1" as="#defendant">V. L.</party>, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, <party refersTo="#defendant2" as="#defendant">I. N.</party>, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i šest krivičnih djela primanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_423_st1">čl.423 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, <party refersTo="#defendant3" as="#defendant">Dj. Dj.</party>, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i četiri krivična djela primanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_423_st1">čl.423 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, <party refersTo="#defendant4" as="#defendant">N. M.</party>, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivičnog djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265_st3">čl.265 st.3 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i okrivljenog <party refersTo="#defendant5" as="#defendant">S. Č.</party>, zbog krivičnog djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivičnog djela krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265_st3">čl.265 st.3 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući o predlogu Specijalnog državnog tužilaštva Kti-S.br.15/18 od 28.11.2018.godine za produženje pritvora protiv okrivljenih, u sjednici vijeća održanoj dana 29.11.2018.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Dana 31.08.2018.godine Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore donijelo je naredbu o proširenju istrage Kti-S br.15/18, protiv okrivljenih V. L., I. N., Dj. Dj., N. M. i S. Č., zbog osnovane sumnje da su izvršili krivična djela, i to: V. L. krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, okrivljeni I. N. krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i šest krivičnih djela primanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_423_st1">čl.423 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, okrivljeni Dj. Dj. krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i četiri krivična djela primanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_423_st1">čl.423 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, okrivljeni N. M. krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265_st3">čl.265 st.3 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, i okrivljeni S. Č. krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265_st3">čl.265 st.3 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Okrivljeni V. L., I. N., Dj. Dj. i N. M. nalaze se u pritvoru koji je odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kris.br.56/18 od 31.08.2018.godine i okrivljeni S. Č., koji je odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kris.br.56/18 od 06.09.2018.godine, a produžen rješenjem vijeća Višeg suda u Podgorici Kvs.br.270/18 od 17.10.2018.godine.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Specijalno državno tužilaštvo podnijelo je ovom sudu predlog da se protiv okrivljenih produži pritvor još za tri mjeseca po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175_st1">čl.175 st.1 tač.1 i 2 ZKP</ref>.</p>
        <p>U sjednici vijeća razmotreni su cjelokupni spisi predmeta i ocijenjeni navodi podnijetog predloga, pa je vijeće našlo da je predlog osnovan.</p>
        <p>Istraga do sada nije završena iz objektivnih razloga, imajući u vidu brojnost okrivljenih lica i potrebu da se u cilju rasvjetljavanja predmetne krivično pravne stvari prikupi izuzetno veliki broj dokaza i sprovedu brojne istražne radnje. U daljem toku istrage potrebno je u svojstvu svjedoka saslušati R. P., Dj. R., B. R., S. B., V. V. i V. V.. Sem toga u toku istrage još uvijek nijesu saslušani okrivljeni G. L., A. V., M. Š., S. J., H. L., A. M. i E. N., koji se trenutno nalaze u bjekstvu.</p>
        <p>Vijeće nalazi da su okrivljeni V. L., I. N., Dj. Dj., N. M. i S. Č. osnovano sumnjivi da su izvršili krivična djela koja su im stavljena na teret naredbom o proširenju istrage Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.15/18 od 31.08.2018.godine.</p>
        <p>Osnovana sumnja da je okrivljeni V. L. postao član kriminalne organizacije proizilazi prije svega iz materijala prikupljenog mjerama tajnog nadzora koje su preduzete po naredbama sudije za istragu Višeg suda u Podgorici MTN broj 27/18, te iz presretnutih razgovora, a iz kojih proizilazi da je okrivljeni V. L., a nakon što su službenici Uprave policije Crne Gore lišili slobode okrivljene P. M., D. Š., R. B. i S. V., te zaplijenili više od paketa cigareta, koje su prokrijumčarene iz slobodne carinske zone Luke Bar, u više navrata komunicirao sa R. P., službenikom Uprave carina sa mjestom rada u Podgorici na rukovodećem položaju, te iz razgovora koje je sa istim obavio proizilazi da se isti raspitivao o tome da li su službenici Uprave policije preduzimali neke radnje u vezi sa zaplenom cigareta na Paštrovačkoj gori i lišenjem slobode P. M. i drugih, te istovremeno i sa drugim licima komunicirao u pravcu prikupljanja podataka o činjenicama koje se tiču krivičnog postupka koji je pokrenut protiv P. M. i drugih lica.</p>
        <p>U odnosu na okrivljenog I. N., a kako je istom stavljeno na teret izvršenje krivičnog djela iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, kao i šest krivičnih djela primanja mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_423_st1">čl.423 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, osnovana sumnja da je okrivljeni izvršio navedena krivična djela proizilazi kako iz materijalnih dokaza pribavljenih tokom istrage tako i iz odbrana okrivljenog M. Š.. Naime, okrivljeni M. Š. je u cjelosti priznao izvršenje krivičnog djela primanje mita iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_423_st1">čl.423 st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, te naveo da je od organizatora kriminalne organizacije G. L. dobio novac kako bi izvršio radnju koju ne bi smio da izvrši i to zajedno sa okrivljenim I. N., a to je da za iznos od eura sačinjavaju fiktivnu carinsku dokumentaciju o prenosu prava vlasništva na cigaretama u slobodnoj carinskoj zoni iako su znali da će predmetne cigarete biti krijumčarene prema carinskom području Crne Gore.</p>
        <p>Iz materijalno finansijske dokumentacije o prenosu prava vlasništva nad cigaretama za pravno lice Conrad i o manipulaciji, odnosno premještaju cigareta iz jednog u drugo skladište u okviru slobodne carinske zone proizilazi da je okrivljeni I. N. zajedno sa okrivljenim M. Š. potpisao zapisnike o pregledu i kontroli transporta cigareta iz skladišta prodavca u skladište br.25 koje je navodno preduzeće Conrad koristilo kao svoje i koje je navodno iznajmljeno od preduzeća Port of Adrija. Medjutim, iz dokumentacije koja je prikupljena od preduzeća Port of Adrija koji je vlasnik skladišta br.25 utvrdjeno je da preduzeće Conrad nikada nije bilo korisnik ni zakupac skladišta br.25, da u tom magacinu nikada nijesu smještali cigarete.</p>
        <p>U odnosu na okrivljenog Dj. Dj., postoji osnovana sumnja da je isti kao carinski službenik u carinskoj ispostavi slobodna carinska zona Bar, obavljajući na isti način poslove kao i okrivljeni M. Š. i I. N., vršio navodni nadzor nad zakonitošću prenosa prava vlasništva nad cigaretama za preduzeće Conrad Atlantis, iako je znao da cigarete nikada neće doći u skladište broj 25, a činjenično to se utvrdjuje kako iz odbrane okrivljenog M. Š. tako i iz mjera tajnog nadzora koje su preduzete po naredbi sudije za istragu Višeg suda u Podgorici MTN br.27/18.</p>
        <p>Okrivljenim N. M. i S. Č. stavljeno je na teret da su osnovano sumnjivi da su izvršili krivična djela stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a_st2">čl.401 a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i krivično djelo krijumčarenje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_265_st3">čl.265 st.3 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>. Iz prikupljenih dokaza proizilazi da su okrivljeni kao vozači upravljali teretnim vozilima u koja su utovarili cigarete, a postoji osnovana sumnja da su okrivljeni M. i Č. cigarete umjesto da ih prevezu u skladište br.25, kako je naznačeno u dokumentaciji iste, prevozili radi rasturanja tako neocarinjenih cigareta unutar carinskog područja Crne Gore radi dalje prodaje.</p>
        <p>Kod utvrdjene osnovane sumnje da su okrivljeni izvršili krivična djela koja im se stavljaju na teret, a koja predstavlja materijalni uslov za odredjivanje pritvora, ovaj sud je na osnovu podataka iz spisa predmeta zaključio da se predlogom za produženje pritvora osnovano ukazuje da u odnosu na okrivljene postoje pritvorski osnovi iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175_st1">čl.175 st.1 tač.1 i 2 ZKP</ref>, zbog kojih je pritvor nužno produžiti.</p>
        <p>Sud je imao u vidu okolnosti vezane za težinu krivičnih djela stavljenih na teret okrivljenima izraženu kroz visinu zakonom zaprijećene kazne za ista, za koja su osnovano sumnjivi, te količinu i vrijednost predmetnih cigareta koje za slučaj da okrivljeni budu oglašeni krivim ukazuju da mogu očekivati visoku kaznu zatvora. Dovodeći u vezu navedene okolnosti sa činjenicama da okrivljeni V. L. ima tazbinu u Bosni i Hercegovini, da se djelovanje ove kriminalne organizacije sprovodilo u medjunarodnim razmjerama, da se jedan od organizatora kriminalne organizacije - G. L. i većina članova kriminalne organizacije - A. V., M. Š., D. Š., S. J., H. L., A. M. i E. N. nalaze u bjekstvu i da od istih svi okrivljeni, ukoliko bi se našli na slobodi, realno mogu očekivati i dobiti pomoć u bjekstvu, su okolnosti koje u svojoj ukupnosti ukazuju na osnovanu bojazan od bjekstva okrivljenih, pa je opravdano produženje pritvora okrivljenima po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175_st1_tac1">čl.175 st.1 tač.1 ZKP</ref>.</p>
        <p>U daljem toku istrage potrebno je saslušati svjedoke R. P., Dj. R., B. R., S. B., V. V. i V. V., a čiji iskazi mogu biti od važnosti za utvrdjivanje relevantnih činjenica u predmetnoj krivično pravnoj stvari, te da se okrivljeni G. L., A. V., M. Š., D. Š., S. J., H. L., A. M. i E. N. nalaze u bjekstvu, to po mišljenju ovog vijeća, radi pravilnog odlučivanja u predmetnoj krivičnoj stvari, postoji opravdana potreba produženja pritvora okrivljenima i po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175_st1_tac2">čl.175 st.1 tač.2 ZKP</ref>, jer postoji osnovana bojazan da će ovi okrivljeni, ako se nadju na slobodi, ometati krivični postupak uticanjem na naprijed navedene svjedoke kao i saokrivljene sa kojima mogu lako stupiti u kontakt obzirom da su sva navedena lica, kako se to osnovano sumnja, pripadnici iste kriminalne organizacije.</p>
        <p>Poštujući potrebu da se prilikom produženja pritvora vodi računa o principu supsidijarnosti i proporcionalnosti, ovaj sud je ocijenio da gore navedeni razlozi ukazuju da je u ovoj fazi postupka neophodno produženje pritvora i da se cilj pritvora ne može ostvariti nekom blažom mjerom za obezbjedjenje prisustva okrivljenih u krivičnom postupku.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Pritvor protiv okrivljenih <party refersTo="#defendant1" as="#defendant">V. L.</party>, <party refersTo="#defendant2" as="#defendant">I. N.</party>, <party refersTo="#defendant3" as="#defendant">Dj. Dj.</party> i <party refersTo="#defendant4" as="#defendant">N. M.</party>, odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kris.br.56/18 od 31.08.2018.godine i okrivljenog <party refersTo="#defendant5" as="#defendant">S. Č.</party>, odredjen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kris.br.56/18 od 06.09.2018.godine, a produžen rješenjem vijeća Višeg suda u Podgorici Kvs.br.270/18 od 17.10.2018.godine, produžava se još za tri mjeseca, tako da po ovom rješenju pritvor okrivljenima može trajati i to: okrivljenom V. L. do 28.02.2019.godine do 15 časova, okrivljenim I. N. i Dj. Dj. do 28.02.2019.godine do 12,30 časova, okrivljenom N. M. do 28.02.2019.godine do 13,20 časova i okrivljenom S. Č. do 05.03.2019.godine do 14,30 časova.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Sa iznijetih razloga, a na osnovu <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_177_st3">čl.177 st.3 ZKP</ref>, odlučeno je kao u izreci ovog rješenja.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>