<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rjesenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-08-08/Kr-S.13-2022/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-08-08/Kr-S.13-2022"/>
          <FRBRdate date="2022-08-08" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-08-08/Kr-S.13-2022/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-08-08/Kr-S.13-2022/srp@"/>
          <FRBRdate date="2022-08-08" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2022-08-08/Kr-S.13-2022/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2022-08-08/Kr-S.13-2022/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2022-08-08" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="sdt" href="/ontology/organization/me/SpecijalnoDrzavnoTuzilastvo" showAs="Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="visi-sud-pg" href="/ontology/organization/me/VisiSudPodgorica" showAs="Viši sud u Podgorici"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/MirasRadovic" showAs="Miraš Radović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/HasnijaSimonovic" showAs="Hasnija Simonović"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/SekaPiletic" showAs="Seka Piletić"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/ontology/person/me/LjiljanaKosarac" showAs="Ljiljana Košarac"/>
        <TLCPerson eId="defendant1" href="/ontology/person/me/BJ" showAs="B.J."/>
        <TLCPerson eId="defendant2" href="/ontology/person/me/SZ" showAs="S.Z."/>
        <TLCPerson eId="defendant3" href="/ontology/person/me/SJ" showAs="S.J."/>
        <TLCPerson eId="defendant4" href="/ontology/person/me/SLj" showAs="S.Lj."/>
        <TLCPerson eId="defendant5" href="/ontology/person/me/PG" showAs="P.G."/>
        <TLCPerson eId="defendant6" href="/ontology/person/me/RR" showAs="R.R."/>
        <TLCPerson eId="defendant7" href="/ontology/person/me/SM" showAs="S.M."/>
        <TLCPerson eId="defendant8" href="/ontology/person/me/DP" showAs="D.P."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kr-S.br.13/22</docketNumber>
      <neutralCitation>Kr-S.br.13/22</neutralCitation>
      <docDate date="2022-08-08">08.08.2022.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="presjednikVijeca">Miraš Radović</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="clanVijeca">Hasnija Simonović</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="clanVijeca">Seka Piletić</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija <judge refersTo="#judge1">Miraša Radovića</judge>, kao predsjednika vijeća, <judge refersTo="#judge2">Hasnije Simonović</judge> i <judge refersTo="#judge3">Seke Piletić</judge>, kao članova vijeća, uz učešće samostalnog referenta <judge refersTo="#recorder">Ljiljane Košarac</judge>, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog B.J. i dr., zbog osnovane sumnje da su izvršili krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 i 2 u vezi st.6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i dr., odlučujući o predlogu Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S.br.8/22 od 05.08.2022.godine za produženje pritvora protiv okrivljenih, u sjednici vijeća dana 08.08.2022.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Naredbom Specijalnog državnog tužilaštva Kti-S.br.8/22 i 11/22 od 11.05.2022.godine i naredbom o proširenju istrage od 04.08.2022.godine, određeno je sprovođenje istrage protiv:</p>
        <p>- okrivljenog B.J., zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.1 u vezi st.6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, dva krivična djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, šest krivičnih djela zloupotreba službenog položaja u saizvršilaštvu iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, jedno krivično djelo zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.2 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i dva produžena krivična djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,</p>
        <p>- okrivljenog S.Z. zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, četiri krivična djela zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i tri krivična djela zloupotreba službenog položaja u saizvršilaštvu iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,</p>
        <p>- okrivljene S.J. zbog osnovane sumnje da je izvršila krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, dva krivična djela zloupotreba službenog položaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, jedno krivično djelo zloupotreba službenog položaja u saizvršilaštvu iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i jedno produženo krivično djelo zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25</ref> i <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,</p>
        <p>- okrivljene S.Lj. zbog osnovane sumnje da je izvršila krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, jedno krivično djelo zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i jedno krivično djelo zloupotreba službenog položaja u saizvršilaštvu iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,</p>
        <p>- okrivljenog P.G. zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,</p>
        <p>- okrivljenog R.R. zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, jedno krivično djelo zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i jedno krivično djelo zloupotreba službenog položaja u saizvršilaštvu iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,</p>
        <p>- okrivljenog S.M. zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> i dva krivična djela zloupotreba službenog položaja u saizvršilaštvu iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, i</p>
        <p>- okrivljenog D.P. zbog osnovane sumnje da je izvršio krivično djelo stvaranje kriminalne organizacije iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_401a">čl.401a st.2 u vezi st.1 i 6 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>Okrivljenima B.J., S.Z., S.J., S.Lj., P.G., R.R., S.M. i D.P. pritvor je određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S.br.43/22 od 11.05.2022.godine, a produžen rješenjem vijeća tog suda Kvs.br.249/22 od 08.06.2022.godine.</p>
        <p>Prije isteka pritvora Specijalno državno tužilaštvo Crne Gore dostavilo je ovom sudu predlog da se pritvor protiv okrivljenih produži za još tri mjeseca u odnosu na okrivljene B.J., S.Z., S.J., S.Lj., P.G., R.R., S.M. i D.P., po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.2 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, a u odnosu na okrivljene B.J., S.J. i D.P. i po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, te u odnosu na okrivljenog B.J. i po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.4 Zakonika o krivičnom postupku</ref>.</p>
        <p>Po razmatranju spisa predmeta i predloga Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore, Vrhovni sud Crne Gore je našao da je predlog osnovan u odnosu na sve okrivljene po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.2 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, a u odnosu na okrivljene B.J., S.J. i D.P. i po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku</ref>.</p>
        <p>Iz spisa predmeta se utvrđuje da postoji osnovana sumnja da su okrivljeni B.J., S.Z., S.J., S.Lj., P.G., R.R., S.M. i D.P. izvršili krivična djela stavljena im na teret, na način, u vrijeme i na mjesto kako je to opisano naredbom o sprovođenju istrage Specijalnog državnog tužilaštva Crne Gore Kti-S br.8/22 11/22 od 11.05.2022.godine.</p>
        <p>Naime, iz spisa predmeta proizilazi osnovana sumnja da je okrivljeni Blažo Jovanić organizovao kriminalnu organizaciju, te da su okrivljeni S.Z., S.J., S.Lj., R.R., S.M., P.G., D.P., kao i okrivljeni S.Č., O.M., D.G., V.N., D.L., i pravna lica "T.s." DOO P., "S.M." DOO P., "T.f.s." DOO N. i "O.MNE" DOO P. postali pripadnici kriminalne organizacije čiji je cilj bio da vrše krivična djela za koja se po zakonu može izreći kazna zatvora od četiri godine ili teža kazna – <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.2 i 3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, a radi sticanja nezakonite dobiti i moći, pri čemu je svaki osnovano sumnjivi član kriminalne organizacije imao unaprijed određeni zadatak i ulogu, čije djelovanje je planirano na duže vrijeme, a koja organizacija se zasniva na primjeni određenih pravila unutrašnje kontrole i discipline članova, u čijem djelovanju su korišćene privredne i poslovne strukture.</p>
        <p>Postoji osnovana sumnja da je okrivljeni B.J. koristeći funkciju predsjednika Privrednog suda Crne Gore, i sudijsku funkciju, kao organizator, radi realizacije kriminalnog plana da se nezakonitim uvećavanjem troškova stečajnog postupka pribavlja protivpravna imovinska korist za osnovano sumnjivu kriminalnu organizaciju, a koje troškove će prouzrokovati osnovano sumnjivi članovi kriminalne organizacije kroz učešće u stečajnim postupcima mijenjajući svojstva i uloge. Postoji osnovana sumnja da je protivpravna imovinska korist pribavljala na dva načina – prvi kada se određena sredstva po nalogu osnovano sumnjivog organizatora kriminalne organizacije i stečajnog sudije okrivljenog B.J. prethodno avansiraju sa računa Privrednog suda Crne Gore na račun stečajnog dužnika, i drugi način u situacijama kada se troškovi stečajnog postupka koje su prouzrokovali osnovano sumnjivi članovi kriminalne organizacije ne avansiraju sa računa Privrednog suda, već se samo nezakonito uvećavaju na štetu stečajnih dužnika i njihovih povjerilaca.</p>
        <p>a) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 08.05.2018.godine do 31.07.2018.godine, u Podgorici, okrivljeni B.J. kao službeno lice i okrivljeni S.Z. kao stečajni upravnik, protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, a okrivljena S.Lj. umišljajno im pomogla, pribavili korist sebi i kriminalnoj organizaciji a nanijeli štetu stečajnom dužniku "E.T." DOO B. u iznosu većem od 30.000,00 eura, na način opisan u naredbi o sprovođenju istrage. Postoji osnovana sumnja da su okrivljeni B.J. i S.Z. kao saizvršioci izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, a okrivljena S.Lj. krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.</p>
        <p>b) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 08.03.2019.godine do 20.04.2021.godine, okrivljeni B.J. i okrivljena S.J. protivpravnim iskorišćavanjem službenog položaja, a okrivljeni S.Z. umišljajno im pomogao, pribavili korist sebi i kriminalnoj organizaciji, a stečajnom dužniku "S. la c." doo P. nanijeli štetu u iznosu većem od 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da su B.J. i okrivljena S.J. izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, a okrivljeni S.Z. krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 KZ CG</ref>.</p>
        <p>c) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 08.05.2019.godine do 31.12.2019.godine, okrivljena S.J. prekoračenjem granica svojih službenih ovlašćenja, u čemu joj je umišljajno pomogao okrivljeni S.Z., pribavili korist sebi i kriminalnoj organizaciji, a stečajnom dužniku "T." DOO B. štetu u iznosu od preko 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da je okrivljena S.J. izvršila krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1 KZ CG</ref>, a okrivljeni S.Z. krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 KZ CG</ref>.</p>
        <p>d) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 04.09.2018.godine do 30.04.2019.godine, okrivljeni B.J. i okrivljena S.J. protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, a okrivljeni S.Z. umišljajno im pomogao, nanijeli štetu stečajnom dužniku "N.T.M." DOO B. u iznosu većem od 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da su okrivljeni B.J. i S.J. kao saizvršioci izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, a okrivljeni S.Z. krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 KZ CG</ref>.</p>
        <p>e) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 01.01.2018.godine do 10.05.2019.godine, okrivljeni B.J. protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, u čemu mu je umišljajno pomogao okrivljeni R.R., pribavili korist u iznosu od preko 3.000,00 eura, a stečajnom dužniku "J." DOO P. nanijeli štetu u istom iznosu. Postoji osnovana sumnja da je okrivljeni B.J. izvršio produženo krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotrebe službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 KZ CG</ref>, okrivljena S.J. produženo krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotrebe službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 KZ CG</ref>.</p>
        <p>f) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 14.01.2016.godine pa nadalje, okrivljeni B.J. protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, u čemu mu je umišljajno pomogla okrivljena S.J., nanijeli štetu stečajnom dužniku "T." DOO R. u iznosu većem od 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da je okrivljeni B.J. izvršio produženo krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 KZ CG</ref>, a okrivljena S.J. produženo krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 KZ CG</ref>.</p>
        <p>g) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 28.09.2018.godine pa nadalje, okrivljeni B.J. i okrivljeni R.R. protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, nanijeli štetu stečajnom dužniku "M." motel G. Z. DOO N. u iznosu većem od 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da su okrivljeni B.J. i R.R. kao saizvršioci izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 KZ CG</ref>.</p>
        <p>h) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 17.03.2016.godine pa nadalje, okrivljeni B.J. protivpravnim iskorišćavanjem službenog položaja pravnom licu "O. MNE" DOO P. pribavio korist, a Privrednom sudu nanio štetu u iznosu koji prelazi 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da je okrivljeni B.J. izvršio produženo krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_49">čl.49 KZ CG</ref>.</p>
        <p>i) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 26.09.2016.godine pa nadalje, okrivljeni B.J., okrivljeni S.M. i okrivljeni S.Z. protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, nanijeli štetu stečajnom dužniku "P.&amp;CO" DOO K. i budžetu Crne Gore u iznosu većem od 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da su okrivljeni B.J., S.M. i S.Z. kao saizvršioci izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 KZ CG</ref>.</p>
        <p>j) Postoji osnovana sumnja da je u periodu od 26.04.2017.godine pa nadalje, okrivljeni B.J. i okrivljeni S.M. protivpravnim iskorišćavanjem svog službenog položaja, u čemu im je umišljajno pomogao okrivljeni S.Z., nanijeli štetu stečajnom dužniku "B.R." AD B.P. u iznosu većem od 30.000,00 eura. Postoji osnovana sumnja da su okrivljeni B.J. i S.M. kao saizvršioci izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 KZ CG</ref>, a okrivljeni S.Z. <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja putem pomaganja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_25">čl.25 KZ CG</ref>.</p>
        <p>Nadalje, postoji osnovana sumnja da je okrivljeni B.J. izvršio krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u stečajnom postupku nad pravnim licem "R.D." AD P., te da su okrivljeni B.J., S.Lj. i S.Z. kao saizvršioci izvršili krivično djelo <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_416">zloupotreba službenog položaja iz čl.416 st.3 u vezi st.1</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_23">čl.23 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u stečajnom postupku nad pravnim licem "M." DOO I.</p>
        <p>Osnovana sumnja da su okrivljeni izvršili radnje koje su im stavljene na teret utvrđuje se iz do sada prikupljenih dokaza, a posebno iz konkretnih spisa predmeta stečajnih postupaka koji su vođeni pred Privrednim sudom, iz dokumentacije pribavljene od Privrednog suda Crne Gore, podataka pribavljenih pretresom stanova, poslovnih prostorija i vozila, pretresom elektronskih uređaja oduzetih od okrivljenih, bankarske dokumentacije, dokumentacije pribavljene od Uprave za katastar i državnu imovinu Crne Gore, dokumentacije pribavljene od notara sa teritorije Crne Gore, dokumentacije pribavljene od konkretnih pravnih lica, kao i iz nalaza i mišljenja vještaka, pa i iz iskaza pojedinih okrivljenih i nekih od saslušanih svjedoka.</p>
        <p>U odnosu na okrivljene B.J., S.J. i D.P. postoje razlozi za produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.1 Zakonika o krivičnom postupku</ref> – opasnost od bjekstva, s obzirom na visinu zaprijećenih kazni, posjedovanje nekretnina van Crne Gore i razvijene socijalne veze u inostranstvu.</p>
        <p>U odnosu na sve okrivljene postoje razlozi za produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.2 Zakonika o krivičnom postupku</ref> – koluzijska opasnost, budući da je potrebno saslušati brojne svjedoke na okolnosti njihovog konkretnog angažovanja u vezi stečajnih postupaka po nalozima okrivljenih.</p>
        <p>Predlog za produženje pritvora po pritvorskom osnovu iz <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_175">čl.175 st.1 tač.4 Zakonika o krivičnom postupku</ref> u odnosu na okrivljenog B.J. sud nije prihvatio jer su izostali relevantni i dovoljni razlozi u odnosu na okolnosti koje bi se mogle povezivati sa eventualnim uznemirenjem javnosti.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Pritvor protiv okrivljenih B.J., S.Z., S.J., S.Lj., P.G., R.R., S.M. i D.P., određen rješenjem sudije za istragu Višeg suda u Podgorici Kri-S.br.43/22 od 11.05.2022.godine, a produžen rješenjem vijeća tog suda Kvs.br.249/22 od 08.06.2022.godine, produžava se za još tri mjeseca, tako da po ovom rješenju okrivljenima može trajati do 09.11.2022.godine i to: B.J. do 13,05 časova, S.Z. do 12,05 časova, S.J. do 15,10 časova, S.Lj. do 10,40 časova, P.G. do 14,15 časova, R.R. do 11,30 časova, S.M. do 10,30 časova i D.P. do 16,05 časova.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Sa iznijetih razloga, a s pozivom na <ref href="/me/acts/2005/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_177">član 177 st.3 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, odlučeno je kao u izreci.</p>
        <p>VRHOVNI SUD CRNE GORE</p>
        <p>Podgorica, 08.08.2022.godine</p>
        <p>Zapisničar: Ljiljana Košarac, s.r.</p>
        <p>Predsjednik vijeća – sudija: Miraš Radović, s.r.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>