<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rješenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2011-02-01/Kzu-4-2011/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2011-02-01/Kzu-4-2011"/>
          <FRBRdate date="2011-02-01" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2011-02-01/Kzu-4-2011/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2011-02-01/Kzu-4-2011/srp@"/>
          <FRBRdate date="2011-02-01" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2011-02-01/Kzu-4-2011/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2011-02-01/Kzu-4-2011/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2011-02-01" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="osnovniSudNiksic" href="/ontology/organization/me/OsnovniSudNiksic" showAs="Osnovni sud u Nikšiću"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/PetarStojanovic" showAs="Petar Stojanović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/IvicaStankovic" showAs="Ivica Stanković"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/RaduleKojovic" showAs="Radule Kojović"/>
        <TLCPerson eId="clerk" href="/ontology/person/me/SladjanaObradovic" showAs="Slađana Obradović"/>
        <TLCPerson eId="defendant" href="/ontology/person/me/VR" showAs="V. R."/>
        <TLCPerson eId="defenseAttorney" href="/ontology/person/me/SDBNiksic" showAs="S. D. B."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kzu.br.4/11</docketNumber>
      <neutralCitation>Kzu.br.4/11</neutralCitation>
      <docDate date="2011-02-01">01.02.2011.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="presjednikVijeća">Petar Stojanović</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="članVijeća">Ivica Stanković</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="članVijeća">Radule Kojović</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Vrhovni sud Crne Gore, u vijeću sastavljenom od sudija Stojanović Petra, kao predsjednika vijeća, Stanković Ivice i Kojović Radula, kao članova vijeća, uz učešće službenika suda Obradović Slađane, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv osudjenog V. R., zbog krivičnog djela nasilničko ponašanje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_399">čl.399 Krivičnog zakonika</ref>, rješavajući o zahtjevu branioca osudjenog za vanredno ublažavanje kazne izrečene pravosnažnom presudom Osnovnog suda u Nikšiću K.br.388/07 od 29.09.2009.godine, u sjednici vijeća održanoj dana 01.02.2011.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Pravosnažnom presudom Osnovnog suda u Nikšiću K.br.388/07 od 29.09.2009.godine oglašen je krivim V. R., zbog krivičnog djela nasilničko ponašanje iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_399">čl.399 Krivičnog zakonika</ref> i osudjen na kaznu zatvora u trajanju od 4 (četiri) mjeseca.</p>
        <p>Branilac osudjenog, advokat S. D. B. iz Nikšića, podnio je ovom sudu zahtjev za vanredno ublažavanje kazne u kom navodi da je supruga osudjenog teško oboljela, da se liječi u zdravstvenim ustanovama u Crnoj Gori i Srbiji od strane ljekara specijalista, da se nalazila na liječenju u Kliničkom centru Crne Gore zbog tromboze vene jugularis i da je na Institutu za onkologiju i radiologiju u Beogradu utvrdjena dijagnoza metastaza planocelularnog karcinoma, o čemu je priložio medicinsku dokumentaciju. Predložio je da se osudjenom izrečena kazna ublaži, ili ista uslovi.</p>
        <p>Nakon razmatranja zahtjeva, predloga Osnovnog suda u Nikšiću i Vrhovnog državnog tužioca Crne Gore, te svih spisa ovog predmeta, Vrhovni sud Crne Gore je našao:</p>
        <p>Zahtjev nije osnovan.</p>
        <p>Prema odredbi <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_423">člana 423 ZKP</ref>, ublažavanje pravosnažno izrečene kazne koja nije izvršena, odnosno izdržana, dozvoljeno je kad se po pravosnažnosti presude pojave okolnosti kojih nije bilo kad se izricala presuda ili sud za njih nije znao iako su postojale, a one bi očigledno dovele do blaže osude.</p>
        <p>Okolnost koja se navodi u zahtjevu za vanredno ublažavanje kazne, po nalaženju ovog suda, nije takvog značaja da bi očigledno dovela do blaže osude, s obzirom na težinu izvršenog krivičnog djela.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>Zahtjev se odbija kao neosnovan.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Nalazeći da nijesu ispunjeni uslovi za vanredno ublažavanje kazne, ovaj sud je na osnovu <ref href="/me/acts/2009/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_425__para_6">čl.425 st.6 ZKP</ref>, zahtjev odbio kao neosnovan.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>