<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment name="rješenje">
    <meta>
      <identification source="#source">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2011-05-18/Kzu-23-2011/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2011-05-18/Kzu-23-2011"/>
          <FRBRdate date="2011-05-18" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2011-05-18/Kzu-23-2011/srp@/main"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2011-05-18/Kzu-23-2011/srp@"/>
          <FRBRdate date="2011-05-18" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
          <FRBRlanguage language="srp"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/me/cgvs/2011-05-18/Kzu-23-2011/srp@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/me/cgvs/2011-05-18/Kzu-23-2011/srp@/.xml"/>
          <FRBRdate date="2011-05-18" name="decision"/>
          <FRBRauthor href="#court"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#source">
        <TLCOrganization eId="court" href="/ontology/organization/me/VrhovniSudCrneGore" showAs="Vrhovni sud Crne Gore"/>
        <TLCOrganization eId="court_os_kolasin" href="/ontology/organization/me/OsnovniSudUKolasinu" showAs="Osnovni sud u Kolašinu"/>
        <TLCOrganization eId="court_vs_bp" href="/ontology/organization/me/VisiSudUBijelomPolju" showAs="Viši sud u Bijelom Polju"/>
        <TLCPerson eId="judge1" href="/ontology/person/me/PetarStojanovic" showAs="Petar Stojanović"/>
        <TLCPerson eId="judge2" href="/ontology/person/me/StankaVucinic" showAs="Stanka Vučinić"/>
        <TLCPerson eId="judge3" href="/ontology/person/me/IvicaStankovic" showAs="Ivica Stanković"/>
        <TLCPerson eId="recorder" href="/ontology/person/me/SladjanaObradovic" showAs="Slađana Obradović"/>
        <TLCPerson eId="convicted" href="/ontology/person/me/JM" showAs="J. M."/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <courtType>Vrhovni sud Crne Gore</courtType>
      <docketNumber>Kzu.br.23/11</docketNumber>
      <neutralCitation>Kzu.br.23/11</neutralCitation>
      <docDate date="2011-05-18">18.05.2011.godine</docDate>
      <judge refersTo="#judge1" role="predsjednik vijeća">Petar Stojanović</judge>
      <judge refersTo="#judge2" role="član vijeća">Stanka Vučinić</judge>
      <judge refersTo="#judge3" role="član vijeća">Ivica Stanković</judge>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>VRHOVNI SUD CRNE GORE, u vijeću sastavljenom od sudija <judge refersTo="#judge1">Stojanović Petra</judge>, kao predsjednika vijeća, <judge refersTo="#judge2">Vučinić Stanke</judge> i <judge refersTo="#judge3">Stanković Ivice</judge>, kao članova vijeća, uz učešće namještenika suda <party refersTo="#recorder">Obradović Slađane</party>, kao zapisničara, u krivičnom predmetu osudjenog <party refersTo="#convicted">J. M.</party>, zbog krivičnih djela teško djelo protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_348">čl.348 st.4</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_339">čl.339 st.3 u vezi st.1</ref> Krivičnog zakonika u sticaju sa krivičnim djelom nepružanje pomoći licu povrijedjenom u saobraćajnoj nezgodi iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_347">čl.347 st.1</ref> Krivičnog zakonika, rješavajući o zahtjevu za vanredno ublažavanje kazne izrečene pravosnažnom presudom Višeg suda u Bijelom Polju Kž.br.34/11 od 17.02.2011.godine, koji je podnio osudjeni, u sjednici vijeća održanoj dana 18.05.2011.godine, donio je</p>
      </introduction>
      <background>
        <p>Presudom Osnovnog suda u Kolašinu K.br.358/09 od 09.07.2010.godine, oglašen je krivim <party refersTo="#convicted">J. M.</party>, zbog krivičnih djela teško djelo protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_348">čl.348 st.4</ref> u vezi <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_339">čl.339 st.3 u vezi st.1</ref> Krivičnog zakonika u sticaju sa krivičnim djelom nepružanje pomoći licu povrijedjenom u saobraćajnoj nezgodi iz <ref href="/me/acts/2003/krivicni-zakonik#art_347">čl.347 st.1</ref> Krivičnog zakonika, i osudjen na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 14 (četrnaest) mjeseci, u koju mu se uračunava vrijeme provedeno u pritvoru od 02.11.2009. do 14.04.2010.godine.</p>
        <p>Presudom Višeg suda u Bijelom Polju Kž.br.34/11 od 17.02.2011.godine uvažena je žalba Osnovnog državnog tužioca u Kolašinu i preinačena presuda Osnovnog suda u Kolašinu K.br.358/09 od 09.07.2010.godine u pogledu izrečene kazne, tako što je <party refersTo="#convicted">J. M.</party> osudjen na jedinstvenu kaznu zatvora u trajanju od 2 (dvije) godine i 4 (četiri) mjeseca.</p>
        <p>Branilac osudjenog, advokat R. Š., iz Bijelog Polja, podnio je zahtjev za vanredno ublažavanje kazne u kojem navodi da se nakon izricanja presude pojavila okolnost koja bi dovela do blaže osude, i to da je majka osudjenog 06.12.2010.godine, izvršila samoubistvo. Ističe da nižestepeni sudovi prilikom izricanja presude nijesu cijenili olakšavajuće okolnosti kod osudjenog, iako su postojale, da je porodičan čovjek, otac jednog maloljetnog djeteta, da mu je supruga nezaposlena, te da porodicu izdržava od prihoda koje povremeno ostvaruje kao fizički radnik.</p>
        <p>Predložio je da se zahtjev uvaži i izrečena kazna ublaži, a u prilog svojih navoda priložio je pismene dokaze.</p>
      </background>
      <decision>
        <p>R J E Š E NJ E</p>
        <p>Zahtjev se odbija kao neosnovan.</p>
      </decision>
      <conclusions>
        <p>Nakon razmatranja zahtjeva, predloga Osnovnog suda u Kolašinu i Vrhovnog državnog tužilaštva Crne Gore, te svih spisa ovog predmeta, Vrhovni sud Crne Gore je našao:</p>
        <p>Zahtjev nije osnovan.</p>
        <p>Prema odredbi <ref href="/me/acts/2003/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_423">čl.423 ZKP</ref>, ublažavanje pravosnažno izrečene kazne koja nije izvršena, odnosno izdržana, dozvoljeno je kad se po pravosnažnosti presude pojave okolnosti kojih nije bilo kad se izricala presuda ili sud za njih nije znao iako su postojale, a one bi očigledno dovele do blaže osude.</p>
        <p>Iz spisa predmeta se utvrdjuje da su prvostepeni i drugostepeni sud prilikom izricanja presude, osudjenom cijenili činjenicu da je oženjen, otac jednog maloljetnog djeteta i njegovo imovinsko stanje. Po nalaženju ovog suda, smrt majke osudjenog, jeste nova okolnost, ali ista očigledno ne bi dovela do blaže osude i da je sud za nju znao kad se izricala drugostepena presuda, a ovo imajući u vidu težinu izvršenih krivičnih djela i stepen krivice osudjenog.</p>
        <p>Nalazeći da nijesu ispunjeni uslovi za vanredno ublažavanje kazne, ovaj sud je na osnovu <ref href="/me/acts/2003/zakonik-o-krivicnom-postupku#art_425">čl.425 st.6 ZKP</ref>, zahtjev odbio kao neosnovan.</p>
      </conclusions>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>